杂阿含经卷第三十五

宋天竺三藏求那跋陀罗译

（九七〇）

如是我闻：

一时，佛住王舍城迦兰陀竹园。

时，王舍城有外道出家名舍罗步，住须摩竭陀池侧，于自众中作如是唱言：「沙门释子法我悉知，我先已知彼法、律而悉弃捨。」

时，有众多比丘晨朝着衣持鉢，入王舍城乞食。闻有外道名舍罗步，住王舍城须摩竭陀池侧，于自众中作如是唱：「沙门释子所有法、律我悉已知，先已知彼法、律，然后弃捨。」闻是语已，乞食毕，还精舍，举衣鉢，洗足已，往詣佛所，稽首礼足，退坐一面，白佛言：「世尊！我等晨朝着衣持鉢，入王舍城乞食，闻有外道出家名舍罗步，住王舍城须摩竭陀池侧，于自众中作是唱言：『沙门释子法我已悉知，知彼法、律已，然后弃捨。』善哉！世尊！可自往彼须摩竭陀池侧，怜愍彼故！」

尔时，世尊默然而许，于日晡时从禪觉，往到须摩竭陀池侧外道舍罗步所。

时，舍罗步外道出家遥见世尊来，即敷床坐，请佛令坐。

佛即就坐，告舍罗步言：「汝实作是语：『沙门释子所有法、律，我悉已知。知彼法、律已，然后弃捨。』耶？」时，舍罗步默而不答。

佛告舍罗步：「汝今应说，何故默然？汝所知满足者，我则随喜；不满足者，我当令汝满足。」时，舍罗步犹故默然。如是第二、第三说，彼再三默然住。

时，舍罗步有一梵行弟子白舍罗步言：「师应往詣沙门瞿昙说所知见，今沙门瞿昙自来詣此，何故不说？沙门瞿昙又告师言：『若满足者，我则随喜；不满足者，当令满足。』何故默然而不记说？」彼舍罗步梵行弟子劝时，亦复默然。

尔时，世尊告舍罗步：「若复有言：『沙门瞿昙非如来、应、等正觉。』我若善諫善问，善諫善问时，彼则辽落说诸外事；或忿恚慢覆，对閡不忍，无由能现；或默然抱愧低头，密自思省，如今舍罗步。若复作如是言非沙门瞿昙无正法、律者，我若善諫善问，彼亦如汝今日默然而住。若复有言非沙门瞿昙声闻善向者，我若善諫善问，彼亦乃至如汝今日默然而住。」尔时，世尊于须摩竭陀池侧师子吼已，从坐起而去。

尔时，舍罗步梵行弟子语舍罗步言：「譬如有牛，截其两角，入空牛栏中，跪地大吼；师亦如是，于无沙门瞿昙弟子众中作师子吼。譬如女人欲作丈夫声，发声即作女声；师亦如是，于非沙门瞿昙弟子众中作师子吼。譬如野干欲作狐声，发声还作野干声；师亦如是，于非沙门瞿昙弟子众中欲作师子吼。」

时，舍罗步梵行弟子于舍罗步面前呵责毁呰已，从坐起去。

（九七一）

如是我闻：

一时，佛住王舍城迦兰陀竹园。

尔时，王舍城须摩竭陀池侧有外道出家名上坐，住彼池侧，于自众中作如是语：「我说一偈，若能报者，我当于彼修行梵行。」

时，有众多比丘晨朝着衣持鉢，入王舍城乞食，闻有外道出家名曰上座，住须摩竭陀池侧，于自众中作如是说：「我说一偈，有能报者，我当于彼所修行梵行。」乞食毕，还精舍，举衣鉢，洗足已，詣佛所，稽首佛足，退坐一面，白佛言：「世尊！我今晨朝与众多比丘入城乞食，闻有外道出家名曰上坐，住须摩竭陀池侧，于自众中作如是说：『我说一偈，有能报者，我当于彼修行梵行。』唯愿世尊应自往彼，哀愍故！」

尔时，世尊默然而许，即日晡时从禪觉，往至须摩竭陀池侧。

时，上坐外道出家遥见世尊，即敷床座，请佛令坐。世尊坐已，告上坐外道出家言：「汝实作是语：『我说一偈，若能报者，我当于彼修行梵行』耶？汝今便可说偈，我能报答。」

时，彼外道即累绳床以为高座，自昇其上。即说偈言：

「比丘以法活，

不恐怖众生，

意寂行捨离，

持戒顺息止。」

尔时，世尊知彼上坐外道心。即说偈言：

「汝于所说偈，

能自随转者，

我当于汝所，

作善士夫观，

观汝今所说，

言行不相应，

寂止自调伏，

莫恐怖众生，

行意寂远离，

受持淨戒者，

顺调伏寂止，

身口心离恶，

善摄于住处，

不令放逸者，

是则名随顺，

调伏及寂止。」

尔时，上坐外道出家作是念：「沙门瞿昙已知我心。」即从床而下，合掌白佛言：「今我可得于正法、律出家、受具足，成比丘法不？」

佛告上坐外道出家：「今汝可得于正法、律出家、受具足，成比丘分。」

如是上坐外道出家得出家，作比丘已，思惟：「所以善男子剃除鬚髮，着袈裟衣，正信非家，出家学道……。」乃至心善解脱，得阿罗汉。

（九七二）

如是我闻：

一时，佛住王舍城迦兰陀竹园。

时，有众多婆罗门出家住须摩竭陀池侧，集聚一处，作如是论：「如是婆罗门真諦，如是婆罗门真諦。」

尔时，世尊知彼众多婆罗门出家心念，往到须摩竭陀池侧。

时，众多婆罗门出家遥见佛来，即为佛敷床座，请佛就坐。

佛即就坐，告诸婆罗门出家：「汝等于此须摩竭陀池侧，众共集聚，何所论说？」

婆罗门出家白佛言：「瞿昙！我等众多婆罗门出家集于此坐，作如是论：『如是婆罗门真諦。如是婆罗门真諦。』」

佛告婆罗门出家：「有三种婆罗门真实，我自觉悟成等正觉而复为人演说。汝婆罗门出家作如是说：『不害一切众生，是婆罗门真諦，非为虚妄。』彼于彼言我胜、言相似、言我卑，若于彼真諦不繫着，于一切世间作慈心色像，是名第一婆罗门真諦，我自觉悟成等正觉，为人演说。

「复次，婆罗门作如是说：『所有集法皆是灭法，此是真諦，非为虚妄。』乃至于彼真諦不计着，于一切世间观察生灭，是名第二婆罗门真諦。

「复次，婆罗门作如是说：『无我处所及事都无所有，无我处所及事都无所有，此则真諦，非为虚妄。』如前说，乃至于彼无所繫着，一切世间无我像类，是名第三婆罗门真諦，我自觉悟成等正觉而为人说。」尔时，众多婆罗门出家默然住。

时，世尊作是念：「今映彼愚痴，杀彼恶者，今此众中无一能自思量欲造因缘，于沙门瞿昙法中修行梵行。」如是知已，从坐起而去。

（九七三）

如是我闻：

一时，佛住拘睒弥国瞿师罗园，尊者阿难亦住于彼。

时，有外道出家名曰栴陀，詣尊者阿难所，与尊者阿难共相问讯慰劳已，退坐一面，问尊者阿难言：「何故于沙门瞿昙所出家修梵行？」

阿难答言：「为断贪欲、瞋恚、愚痴故，于彼出家修梵行。」

栴陀复问：「彼能说断贪欲、瞋恚、愚痴耶？」

阿难答言：「我亦能说断贪欲、瞋恚、愚痴。」

栴陀复问：「汝见贪欲、瞋恚、愚痴有何过患，说断贪欲、瞋恚、愚痴耶？」

阿难答言：「染着贪欲映障心故，或自害，或复害他，或复俱害，现法得罪、后世得罪、现法后世二俱得罪，彼心常怀忧、苦受觉。若瞋恚映障、愚痴映障，自害、害他、自他俱害，乃至常怀忧、苦受觉。又复，贪欲为盲、为无目、为无智、为慧力羸、为障閡，非明、非等觉，不转向涅槃。瞋恚、愚痴亦复如是。我见贪欲、瞋恚、愚痴有如是过患，故说断贪欲、瞋恚、愚痴。」

栴陀复问：「汝见断贪欲、瞋恚、愚痴有何福利，而说断贪欲、瞋恚、愚痴？」

阿难答言：「断贪欲已，不自害，又不害他，亦不俱害；又复不现法得罪、后世得罪、现法后世得罪，心法常怀喜乐、受觉。瞋恚、愚痴亦复如是。于现法中常离熾然，不待时节，有得餘现法缘自觉知。见有如是功德利益故，说断贪欲、瞋恚、愚痴。」

栴陀复问：「尊者阿难！有道有迹，修习多修习，能断贪欲、瞋恚、愚痴不？」

阿难答言：「有。谓八正道——正见乃至正定。」

栴陀外道白尊者阿难：「此是贤哉之道、贤哉之迹，修习多修习，能断贪欲、瞋恚、愚痴。」

时，栴陀外道闻尊者阿难所说，欢喜随喜，从坐起而去。

（九七四）

如是我闻：

一时，佛住舍卫国祇树给孤独园。

尔时，尊者舍利弗詣佛所，稽首佛足，退坐一面。

尔时，世尊为尊者舍利弗种种说法，示、教、照、喜；示、教、照、喜已，默然住。

时，尊者舍利弗闻佛所说，欢喜随喜已，稽首礼足而去。

时，有外道出家补缕低迦随路而来，问尊者舍利弗：「从何所来？」

舍利弗答言：「火种！我从我世尊所，听大师说教授法来。」

补缕低迦问尊者舍利弗：「今犹不离乳，从师闻说教授法耶？」

舍利弗答言：「火种！我不离乳，于大师所，闻说教授法。」

补缕低迦语尊者舍利弗言：「我久已离乳，捨师所说教授法。」

舍利弗言：「汝法是恶说法、律，恶觉，非为出离、非正觉道，坏法、非可讚歎法、非可依止法，又彼师者，非等正觉，是故汝等疾疾捨乳，离师教法。譬如乳牛，麁恶狂骚，又少乳汁，彼犢饮乳，疾疾捨去；如是恶说法、律，恶觉，非出离、非正觉道，坏法、非可讚歎法、非可依止法。又彼师者，非等正觉，是故速捨师教授法。我所有法是正法、律，是善觉，是出离正觉道，不坏、可讚歎、可依止。又彼大师是等正觉，是故久饮其乳，听受大师说教授法。譬如乳牛，不麁狂骚，又多乳汁，彼犢饮时，久而不厌。我法如是，是正法、律，乃至久听说教授法。」

时，补缕低迦语舍利弗：「汝等快得善利，于正法、律，乃至久听说教授法。」

时，补屡低迦外道出家闻舍利弗所说，欢喜随喜，从道而去。

（九七五）

如是我闻：

一时，佛住舍卫国祇树给孤独园。

尔时，补缕低迦外道出家来詣佛所，与世尊面相问讯慰劳已，退坐一面，白佛言：「瞿昙！先日众多种种异道出家沙门、婆罗门集于未曾有讲堂，作如是论议：『沙门瞿昙智慧犹如空舍，不能于大众中建立论议，此应此不应，此合此不合。譬如盲牛，偏行边畔，不入中田；沙门瞿昙亦复如是，无应不应，无合不合。』」

佛告补缕低迦：「此诸外道论议，说应不应，合不合，于圣法、律，如小儿戏。譬如士夫，年八、九十，髮白齿落，作小儿戏，团治泥土，作象作马，种种形类，众人皆言：『此老小儿。』如是。火种！种种诸论，谓应不应，合不合，于圣法、律，如小儿戏，然于彼中，无有比丘方便所应。」

补缕低迦白佛：「瞿昙！于何处有比丘方便所应？」

佛告外道：「不清淨者令其清淨，是名比丘方便所应。不调令调，是名比丘方便所应。诸不定者令得正受，是名比丘方便所应。不解脱者令得解脱，是名比丘方便所应。不断令断、不知令知、不修令修、不得令得，是名比丘方便所应。

「云何不淨令淨？谓戒不淨者，令其清淨。云何不调伏令其调伏？谓眼根。耳、鼻、舌、身、意根不调伏，令其调伏，是名不调伏者令其调伏。云何不定令其正受，谓心不正定，令得正受。云何不解脱者令得解脱？谓心不解脱贪欲、恚、痴，令得解脱。云何不断令断？谓无明、有、爱，不断令断。云何不知令知？谓其名色，不知令知。云何不修令修？谓止、观，不修令修。云何不得令得？谓般涅槃，不得令得，是名比丘方便所应。」

补缕低迦白佛言：「瞿昙！是义比丘方便所应，是坚固比丘方便所应，所谓尽诸有漏。」

时，补缕低迦外道出家闻佛所说，欢喜随喜，从坐起而去。

（九七六）

如是我闻：

一时，佛住王舍城迦兰陀竹园。

时，有外道出家，名曰尸婆，来詣佛所，与世尊面相问讯慰劳已，退坐一面，白佛言：「瞿昙！云何为学？所谓学者，云何学？」

佛告尸婆：「学其所学，故名为学。」

尸婆白佛：「何所学？」

佛告尸婆：「随时学增上戒，增上意，学增上慧。」

尸婆白佛：「若阿罗汉比丘诸漏已尽，所作已作，捨诸重担，逮得己利，尽诸有结，正智善解脱，当于尔时，复何所学？」

佛告尸婆：「若阿罗汉比丘诸漏已尽，乃至正智善解脱，当于尔时，觉知贪欲永尽无餘；觉知瞋恚、愚痴永尽无餘，故不复更造诸恶，常行诸善。尸婆！是名为学其所学。」

时，尸婆外道出家闻佛所说，欢喜随喜，从坐起去。

（九七七）

如是我闻：

一时，佛住王舍城迦兰陀竹园。

尔时，尸婆外道出家来詣佛所，与世尊面相问讯慰劳已，退坐一面，白佛言：「瞿昙！有一沙门婆罗门作如是见、如是说：『若人有所知觉，彼一切本所作因，修诸苦行，令过去业尽，更不造新业，断于因缘，于未来世无复诸漏。诸漏尽故业尽，业尽故苦尽，苦尽者究竟苦边。』今瞿昙所说云何？」

佛告尸婆：「彼沙门婆罗门实尔洛漠说耳，不审不数，愚痴不善不辩。所以者何？或从风起苦，众生觉知，或从痰起，或从唌唾起，或等分起，或自害，或他害，或因节气。彼自害者，或拔髮、或拔鬚，或常立举手，或蹲地，或卧灰土中，或卧棘刺上，或卧杵上、或板上，或牛屎涂地而卧其上，或卧水中，或日三洗浴，或一足而立，身随日转。如是众苦精勤有行，尸婆！是名自害。他害者，或为他手石、刀、杖等，种种害身，是名他害。尸婆！若复时节所害，冬则大寒，春则大热，夏寒暑俱，是名节气所害。世间真实，非为虚妄。尸婆！世间有此真实，为风所害，乃至节气所害，彼众生如实觉知。汝亦自有此患，风痰唌唾，乃至节气所害觉，如是如实觉知。尸婆！若彼沙门婆罗门言一切人所知觉者皆是本所造因，捨世间真实事而随自见，作虚妄说。

「尸婆！有五因五缘生心法忧苦。何等为五？谓因贪欲缠，缘贪欲缠，生心法忧苦；因瞋恚、睡眠、掉悔、疑缠，缘瞋恚、睡眠、掉悔、疑缠，生彼心法忧苦，尸婆！是名五因五缘生心法忧苦。尸婆！有五因五缘不生心法忧苦。何等为五？谓因贪欲缠，缘贪欲缠，生彼心法忧苦者，离彼贪欲缠，不起心法忧苦，是名五因五缘不起心法忧苦。现法得离熾然，不待时节，通达现见，缘自觉知。尸婆！复有现法离熾然，不待时节，通达现见，缘自觉知，谓八正道——正见乃至正定。」

说是法时，尸婆外道出家远尘离垢，得法眼淨。时，尸婆外道出家见法、得法、知法、入法，离诸狐疑，不由于他，入正法、律，得无所畏。即从坐起，整衣服，合掌白佛：「世尊！我今可得于正法、律出家、受具足，得比丘分耶？」

佛告尸婆：「汝今得出家……」如上说，乃至「心善解脱，得阿罗汉。」

（九七八）

如是我闻：

一时，佛住那罗聚落好衣菴罗园中。尔时，那罗聚落有商主外道出家，百二十岁，年耆根熟，为那罗聚落诸沙门、婆罗门、长者、居士尊重供养，如阿罗汉。

彼商主外道出家先有宗亲一人，命终生天，于彼天上见商主外道出家已，作是念：「我欲往教彼商主外道出家詣世尊所，修行梵行，恐其不随我语，我今当往彼，以意论令问。」

即下那罗聚落，詣彼商主外道出家所，说偈而问：

「云何恶知识，

现善知识相？

云何善知识，

如己同一体？

何故求于断，

云何离熾然？

「若汝仙人持此意论而问于彼，有能分明解说其义而答汝者，便可从彼出家，修行梵行。」

时，商主外道出家受天所问，持詣富兰那迦叶所，以此意论偈问富兰那迦叶。彼富兰那迦叶尚自不解，况复能答？彼时，商主外道出家复至末迦梨瞿舍利子所、删闍耶毘罗坻子所、阿耆多枳舍钦婆罗所、迦罗拘陀迦栴延所、尼乾陀若提子所，皆以此意论偈而问，悉不能答。

时，商主外道出家作是念：「我以此意论问诸出家师，悉不能答，我今复欲求出家；为我今自有财宝，不如还家，服习五欲。」复作是念：「我今可往詣沙门瞿昙。然彼耆旧、诸师、沙门、婆罗门、富兰那迦叶等，悉不能答，而沙门瞿昙年少出家，詎复能了？然我闻先宿所说莫轻新学年少出家，或有沙门年少出家，有大德力，今且当詣沙门瞿昙。」詣已，以彼意论心念而问，如偈所说。

尔时，世尊知彼商主心之所念。即说偈言：

「云何恶知识？

现善友相者，

内心实耻厌，

口说我同心，

造事不乐同，

故知非善友，

口说恩爱语，

心不实相应，

所作而不同，

慧者应觉知，

是名恶知识，

现善知识相，

与己同一体。

云何善知识？

与己同体者，

非彼善知识，

放逸而不制，

沮坏怀疑惑，

伺求其端绪，

安于善知识，

如子卧父怀，

不为傍人闻，

当知善知识，

何故求于断，

生欢喜之处，

清凉称讚歎，

修习福利果，

清凉永息灭，

是故求于断。

云何离熾然？

寂静止息味，

知彼远离味，

远离熾然恶，

饮以法喜味，

寂灭离欲火，

是名离熾然。」

尔时，商主外道出家作是念：「沙门瞿昙知我心念。」而白佛言：「我今得入沙门瞿昙正法、律中修行梵行，出家、受具足，成比丘分不？」

佛告商主外道出家：「汝今可得于正法、律修行梵行，出家、受具足，成比丘分。」如是出家已，思惟，乃至心善解脱，得阿罗汉。

（九七九）

如是我闻：

一时，佛住俱夷那竭国力士生处坚固双树林中。

尔时，世尊涅槃时至，告尊者阿难：「汝为世尊于双树间敷绳床，北首，如来今日中夜于无餘涅槃而般涅槃。」

尔时，尊者阿难奉教，于双树间敷绳床，北首，訖，来詣佛所，稽首佛足，退住一面，白佛言：「世尊！已于双树间敷绳床，北首。」

尔时，世尊詣双树间，于绳床上北首右脇而卧，足足相累，繫念明想，正念正智。

时，俱夷那竭国有须跋陀罗外道出家，百二十岁，年耆根熟，为俱夷那竭国人恭敬供养，如阿罗汉。彼须跋陀罗出家闻世尊今日中夜当于无餘涅槃而般涅槃，然我有所疑，希望而住，沙门瞿昙有力，能开觉我，我今当詣沙门瞿昙，问其所疑。即出俱夷那竭，詣世尊所。

尔时，尊者阿难于园门外经行。时，须跋陀罗语阿难言：「我闻沙门瞿昙今日中夜于无餘涅槃而般涅槃，我有所疑，希望而住，沙门瞿昙有力，能开觉我。若阿难不憚劳者，为我往白瞿昙，少有闲暇，答我所问？」

阿难答言：「莫逼世尊！世尊疲极。」

如是须跋陀罗再三请尊者阿难，尊者阿难亦再三不许。

须跋陀罗言：「我闻古昔出家耆年大师所说，久久乃有如来、应、等正觉出于世间，如优昙鉢花。而今如来中夜当于无餘涅槃界而般涅槃，我今于法疑，信心而住，沙门瞿昙有力，能开觉我，若阿难不憚劳者，为我白沙门瞿昙。」

阿难复答言：「须跋陀罗！莫逼世尊！世尊今日疲极。」

尔时，世尊以天耳闻阿难与须跋陀罗共语来往，而告尊者阿难：「莫遮外道出家须跋陀罗！令入问其所疑。所以者何？此是最后与外道出家论议，此是最后得证声闻善来比丘，所谓须跋陀罗。」

尔时，须跋陀罗，世尊为开善根，欢喜增上，詣世尊所，与世尊面相问讯慰劳已，退坐一面，白佛言：「瞿昙！凡世间入处，谓富兰那迦叶等六师，各作如是宗：『此是沙门，此是沙门。』云何？瞿昙！为实各各有是宗不？」

尔时，世尊即为说偈言：

「始年二十九，

出家修善道，

成道至于今，

经五十餘年，

三昧明行具，

常修于淨戒，

离斯少道分，

此外无沙门。」

佛告须跋陀罗：「于正法、律不得八正道者，亦不得初沙门，亦不得第二、第三、第四沙门。须跋陀罗！于此法、律得八正道者，得初沙门，得第二、第三、第四沙门，除此已，于外道无沙门，斯则异道之师，空沙门、婆罗门耳。是故，我今于众中作师子吼。」

说是法时，须跋陀罗外道出家远尘离垢，得法眼淨。尔时，须跋陀罗见法、得法、知法、入法，度诸狐疑，不由他信，不由他度，于正法、律得无所畏。从坐起，整衣服，右膝着地，白尊者阿难：「汝得善利，汝得大师，为大师弟子，为大师雨，雨灌其顶。我今若得于正法、律出家、受具足，得比丘分者，亦当得斯善利！」

时，尊者阿难白佛言：「世尊！是须跋陀罗外道出家今求于正法、律出家、受具足，得比丘分。」

尔时，世尊告须跋陀罗：「此比丘来修行梵行。」

彼尊者须跋陀罗即于尔时出家，即是受具足，成比丘分。如是思惟，乃至心善解脱，得阿罗汉。

时，尊者须跋陀罗得阿罗汉，解脱乐觉知已，作是念：「我不忍见佛般涅槃，我当先般涅槃。」时，尊者须跋陀罗先般涅槃已，然后世尊般涅槃。

（九八〇）

如是我闻：

一时，佛在跋耆人间游行，至毘舍离国，住獼猴池侧重阁讲堂。时，毘舍离国有众多贾客，欲向怛刹尸罗国方便庄严。是众多贾客闻世尊于跋耆人间游行，至毘舍离国，住獼猴池侧重阁讲堂。闻已，来詣佛所，稽首佛足，退坐一面。佛为诸贾客种种说法，示、教、照、喜；示、教、照、喜已，默然住。

时，诸贾客从坐起，整衣服，为佛作礼，合掌白佛言：「世尊！我等诸贾客方便庄严，欲至怛刹尸罗国，唯愿世尊与诸大众明旦受我供养。」

尔时，世尊默然而许。

时，诸贾客知世尊受请已，从坐起，礼佛足，各还自家，办种种淨美饮食，敷床座，安置淨水。晨朝遣使，白佛：「时到。」

尔时，世尊与诸大众着衣持鉢。詣诸贾客所，就座而坐。

时，诸贾客以淨美饮食自手供养。食毕洗鉢訖，取卑小床，于大众前坐，听佛说法。

尔时，世尊告诸贾客：「汝等当行于旷野中，有诸恐怖，心惊毛竪。尔时，当念如来事，谓如来、应、等正觉，乃至佛世尊。如是念者，恐怖则除。又，念法事，佛正法、律，现法能离熾然，不待时节，通达亲近，缘自觉知。又，念僧事，世尊弟子善向、正向，乃至世间福田。如是念者，恐怖即除。

「过去世时，天、阿须轮共鬪。时，天帝释告诸天众：『汝等与阿须轮共鬪战之时，生恐怖者，当念我幢，名摧伏幢。念彼幢时，恐怖得除。若不念我幢者，当念伊舍那天子幢；若不念伊舍那天子幢者，当念婆留那天子幢。念彼幢时，恐怖即除。』如是，诸商人！汝等于旷野中，有恐怖者，当念如来事、法事、僧事。」

尔时，世尊为诸毘舍离贾客说供养随喜偈：

「供养比丘僧，

饮食随时服，

专念諦思惟，

正知而行捨。

淨物良福田，

汝等悉具足，

缘斯功德利，

长夜获安乐。

发心有所求，

众利悉皆应，

两足四足安，

道路往来安。

夜安昼亦安，

一切离诸恶，

如沃壤良田，

精纯好种子。

溉灌以时泽，

收实不可量，

淨戒良福田，

精餚饍种子。

正行以将顺，

终期妙果成，

是故行施者，

欲求备众德。

当随智慧行，

众果自然备，

于明行足尊，

正心尽恭敬。

种殖众善本，

终获大福利，

如实知世间，

得具备正见。

具足见正道，

具足而昇进，

远离一切垢，

逮得涅槃道，

究竟于苦边，

是名备众德。」

尔时，世尊为诸毘舍离贾客说种种法，示、教、照、喜已，从坐起去。

（九八一）

如是我闻：

一时，佛住舍卫国祇树给孤独园。

尔时，世尊告诸比丘：「若比丘住于空闲、树下、空舍，有时恐怖，心惊毛竪者，当念如来事及法事、僧事……」如前广说。「念如来事、法事、僧事之时，恐怖即除。

「诸比丘！过去世时，释提桓因与阿修罗共战。尔时，帝释语诸三十三天言：『诸仁者，诸天阿修罗共鬪战时，若生恐怖，心惊毛竪者，汝当念我伏敌之幢。念彼幢时，恐怖即除。』如是。比丘！若于空闲、树下、空舍而生恐怖，心惊毛竪者，当念如来：『如来、应、等正觉，乃至佛世尊。』彼当念时，恐怖即除。所以者何？彼天帝释怀贪、恚、痴，于生、老、病、死、忧、悲、恼、苦不得解脱，有恐怖、畏惧、逃窜、避难，而犹告诸三十三天令念我摧伏敌幢，况复如来、应、等正觉，乃至佛世尊，离贪、恚、痴，解脱生、老、病、死、忧、悲、恼、苦，无诸恐怖、畏惧、逃避，而不能令其念如来者，除诸恐怖？」

佛说是经已，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（九八二）

如是我闻：

一时，佛住娑枳国安闍那林中。

尔时，世尊告尊者舍利弗：「我能于法略说、广说，但知者难。」

尊者舍利弗白佛言：「唯愿世尊略说、广说、法说，于法实有解知者。」

佛告舍利弗：「若有众生于自识身及外境界一切相，无我、我所、我慢繫着使，乃至心解脱、慧解脱，现法自知作证具足住者；于此识身及外境界一切相，无有我、我所、我慢使繫着，故我心解脱、慧解脱，现法自知作证具足住。

「舍利弗！彼比丘于此识身及外境界一切相，无有我、我所见、我慢繫着使，及心解脱、慧解脱，现法自知作证具足住；于此识身及外境界一切相，无有我、我所见、我慢繫着使，彼心解脱、慧解脱，现法自知作证具足住。

「舍利弗！若复比丘于此识身及外境界一切相，无有我、我所见、我慢繫着使，彼心解脱、慧解脱，现法自知作证具足住。

「舍利弗！若复比丘于此识身及外境界一切相，无我、我所见、我慢繫着使，彼心解脱、慧解脱，现法自知作证具足住；于此识身及外境界一切相，无我、我所见、我慢繫着使，彼心解脱、慧解脱，现法自知作证具足住。舍利弗！是名比丘断爱缚结，慢无间等，究竟苦边。

「舍利弗！我于此有餘说，答波罗延富隣尼迦所问：

「世间数差别，

安所遇不动，

寂静离诸尘，

拔根无悕望，

已度三有海，

无复老死患。」

佛说是经已，尊者舍利弗闻佛所说，欢喜随喜，即从坐起，作礼而去。

（九八三）

如是我闻：

一时，佛住舍卫国祇树给孤独园。

尔时，尊者阿难住舍卫国祇树给孤独园。独一静处。如是思惟：「或有一人作如是念，我于此识身及外境界一切相，无有我、我所见、我慢繫着使，及心解脱、慧解脱，现法自知作证具足住；于此识身及外境界一切相，无有我、我所见、我慢繫着使，我当于彼心解脱、慧解脱，现法自知作证具足住。」

尔时，尊者阿难晡时从禪觉，詣世尊所，稽首礼足，退坐一面，白佛言：「世尊！我独一静处，作是思惟：『若有一人作如是言：「我此识身及外境界一切相……」乃至自知作证具足住。』」

佛告阿难：「如是！如是！有一人作如是念：『我此识身及外境界一切相，无有我、我所见、我慢繫着使，及心解脱、慧解脱，现法自知作证具足住。』阿难！彼比丘于此识身及外境界一切相，无有我、我所见、我慢繫着使，及心解脱、慧解脱，现法自知作证具足住；于此识身及外境界一切相，无有我、我所见、我慢繫着使，及彼心解脱、慧解脱，现法自知作证具足住。

「阿难！若复比丘于此识身及外境界一切相，乃至自知作证具足住，是名比丘断爱缚结，慢无间等，究竟苦边。

「阿难！我于此有餘说，答波罗延忧陀耶所问：

「断于爱欲想，

忧苦亦俱离，

觉悟于睡眠，

灭除掉悔盖，

捨贪恚清淨，

现前观察法，

我说智解脱，

灭除无明闇。」

佛说是经已，尊者阿难闻佛所说，欢喜随喜，礼佛而去。

（九八四）

如是我闻：

一时，佛住舍卫国祇树给孤独园。

尔时，世尊告诸比丘：「我今当说爱为网、为胶、为泉、为藕根。此等能为众生障、为盖、为胶、为守卫、为覆、为闭、为塞、为闇冥、为狗肠、为乱草、为絮，从此世至他世，从他世至此世，往来流转，无不转时。

「诸比丘！何等爱为网、为胶，乃至往来流驰，无不转？谓：『有我故，有我欲、我尔、我有、我无、我异，我当、我不当、我当欲、我当尔、我当异，或我、或欲我、或尔我、或异我，或然、或欲然、或尔然、或异然。如是十八爱行从内起。』

「比丘！言有我，于诸所有言我欲、我尔，乃至十八爱行从外起，如是总说十八爱行。

「如是三十六爱行，或于过去起，或于未来起，或于现在起，如是总说百八爱行。」

「是名为爱、为网、为胶、为泉、为藕根，能为众生障、为盖、为胶、为守卫、为覆、为闭、为塞、为闇冥、为狗肠、为乱草、为絮，从此世至他世，从他世至此世，往来流驰，无不转时。」

佛说是经已，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（九八五）

如是我闻：

一时，佛住舍卫国祇树给孤独园。

尔时，世尊告诸比丘：「有从爱生爱，从爱生恚；从恚生爱，从恚生恚。

「云何为从爱生爱？谓有一于众生有喜、有爱、有念、有可意，他于彼有喜、有爱、有念、有可意随行此，作是念：『我于彼众生有喜、有爱、有念、有可意，他复于彼有喜、有爱、有念、有可意随行故，我于他人复生于爱。』是名从爱生爱。

「云何从爱生恚？谓有一于众生有喜、有爱、有念、有可意，而他于彼不喜、不爱、不念、不可意随行此，作是念：『我于众生有喜、有爱、有念、有可意，而他于彼不喜、不爱、不念、不可意随行故，我于他而生瞋恚。』是名从爱生恚。

「云何为从恚生爱？谓有一于众生不喜、不爱、不念、不可意，他复于彼不喜、不爱、不念、不可意随行故，我于他而生爱念，是名从恚生爱。

「云何从恚生恚？谓有一于众生不喜、不爱、不念、不可意，而他于彼有喜、有爱、有念、有可意随行此，作是念：『我于彼众生不喜、不爱、不念、不可意，而他于彼有喜、有爱、有念、有可意随行，我于他所问起瞋恚。』是名从恚生恚。

「若比丘离欲、恶不善法，有觉有观，乃至初禪、第二、第三、第四禪具足住者，从爱生爱、从恚生恚、从恚生爱、从爱生恚已断已知，断其根本，如截多罗树头，无复生分，于未来世成不生法。

「若彼比丘尽诸有漏，无漏心解脱、慧解脱，现法自知作证：『我生已尽，梵行已立，所作已作，自知不受后有。』当于尔时，不自举，不还举，不起尘，不熾然，不嫌彼。

「云何自举？谓见色是我、色异我、我中色、色中我。受、想、行、识亦复如是，是名自举。云何不自举？谓不见色是我、色异我、我中色、色中我。受、想、行、识亦复如是，是名不自举。

云何还举？谓于骂者还骂，瞋者还瞋，打者还打，触者还触，是名还举。云何不还举？谓骂者不还骂，瞋者不还瞋，打者不还打，触者不还触，是名不还举。

「云何起尘？谓有我、我欲，乃至十八种爱，是名起尘。云何不起尘？谓无我、无我欲，乃至十八爱不起，是名不起尘。

「云何熾然？谓有我所、我所欲，乃至外十八爱行，是名熾然。云何不熾然？谓无我所、无我所欲，乃至无外十八爱行，是名不熾然。

「云何嫌彼？谓见我真实起，于我慢、我欲、我使不断不知，是名嫌彼。云何不嫌彼？谓不见我真实，我慢、我欲、我使已断已知，是名不嫌彼。」

佛说此经已，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（九八六）

如是我闻：

一时，佛住舍卫国祇树给孤独园。

尔时，世尊告诸比丘：「有二事断难持。何等为二？若俗人处非人处，于衣食、床卧、资生众具，持彼断者，是则难行。又，比丘非家出家，断除贪爱，持彼断者，亦甚难行。」

尔时，世尊即说偈言：

「世间有二事，

持断则难行，

是真諦所说，

等正觉所知。

在家财入出，

衣食等众具，

世间贪爱乐，

持断者甚难。

比丘已离俗，

信非家出家，

灭除于贪爱，

持断亦难行。」

佛说此经已，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（九八七）

如是我闻：

一时，佛住舍卫国祇树给孤独园。

尔时，世尊告诸比丘：「我于二法依止多住。云何为二？于诸善法未曾知足，于断未曾远离，于善法不知足故，于诸断法未曾远离故，乃至肌消肉尽，筋连骨立，终不捨离精勤方便，不捨善法，不得未得，终不休息，未曾于劣心生欢喜，常乐增进，昇上上道。如是精进住故，疾得阿耨多罗三藐三菩提等。比丘！当于二法依止多住，于诸善法不生足想；依于诸断，未曾捨离，乃至肌消肉尽，筋连骨立，精勤方便，堪能修习善法不息。是故，比丘！于诸下劣，生欢喜想，当修上上昇进多住。如是修习不久，当得速尽诸漏，无漏心解脱、慧解脱，现法自知作证：『我生已尽，梵行已立，所作已作，自知不受后有。』」

佛说此经已，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（九八八）

如是我闻：

一时，佛住王舍城迦兰陀竹园。

尔时，释提桓因形色绝妙，于后夜时来詣佛所，稽首佛足，退住一面。天身威力，光明遍照迦兰陀竹园。

时，释提桓因白佛言：「世尊！世尊曾于隔界山石窟中说言：『若有沙门、婆罗门无上爱尽解脱、心善解脱，彼边际、究竟边际、离垢边际、梵行毕竟。』云何为比丘边际、究竟边际、离垢边际、梵行毕竟？」

佛告天帝释：「谓比丘若所有受觉，若苦、若乐、若不苦不乐，彼诸受集、受灭、受味、受患、受出如实知；如实知已，观察彼受无常，观生灭、观离欲、观灭尽、观捨；如是观察已，则边际，究竟边际、离垢边际、梵行毕竟。拘尸迦！是名比丘于正法、律边际、究竟边际、离垢边际、梵行毕竟。」

乃至天帝释闻佛所说，欢喜随喜，作礼而去。

（九八九）

如是我闻：

一时，佛住王舍城迦兰陀竹园。

尔时，尊者大目揵连住耆闍崛山，后夜起经行，见有光明遍照迦兰陀竹园。见已，作是念：「今夜或有大力鬼神詣世尊所，故有此光明。」

时，尊者大目揵连晨朝往詣佛所，稽首佛足，退坐一面，白佛言：「世尊！我于昨暮后夜出房经行，见胜光明普照迦兰陀竹园。见已，作是念：『有何大力鬼神詣世尊所，故有此光明？』」

佛告尊者大目揵连：「昨暮后夜，释提桓因来詣我所，稽首作礼，退坐一面。」

如上修多罗广说，欢喜随喜，作礼而去。

（九九〇）

如是我闻：

一时，佛住舍卫国祇树给孤独园。

尔时，尊者阿难晨朝着衣持鉢，詣舍卫城，次第乞食，至鹿住优婆夷舍。

鹿住优婆夷遥见尊者阿难，疾敷床座，白言：「尊者阿难令坐。」

时，鹿住优婆夷稽首礼阿难足，退住一面，白尊者阿难：「云何言世尊知法？我父富兰那先修梵行，离欲清淨，不着香花，远诸凡鄙；叔父梨师达多不修梵行，然其知足。二俱命终，而今世尊俱记二人同生一趣，同一受生，同于后世得斯陀含，生兜率天，一来世间，究竟苦边。云何？阿难！修梵行、不修梵行，同生一趣、同一受生、同其后世？」

阿难答言：「姊妹！汝今且停。汝不能知众生世间根之差别，如来悉知众生世间根之优劣。」如是说已，从坐起去。

时，尊者阿难还精舍，举衣鉢，洗足已，往詣佛所，稽首佛足，退坐一面。以鹿住优婆夷所说广白世尊。

佛告阿难：「彼鹿住优婆夷云何能知众生世间根之优劣？阿难！如来悉知众生世间根之优劣。阿难！或有一犯戒，彼于心解脱、慧解脱不如实知，彼所起犯戒无餘灭、无餘没、无餘欲尽。或有一犯戒，于心解脱、慧解脱如实知，彼所起犯戒无餘灭、无餘没、无餘欲尽。于彼筹量者言：『此亦有如是法，彼亦有是法，此则应俱同生一趣、同一受生、同一后世。』彼如是筹量者，得长夜非义饶益苦。

「阿难！彼犯戒者，于心解脱、慧解脱不如实知，彼所起犯戒无餘灭、无餘没、无餘欲尽。当知此人是退，非胜进，我说彼人为退分。阿难！有犯戒，彼于心解脱、慧解脱如实知，彼于所起犯戒无餘灭、无餘没、无餘欲尽。当知是人胜进不退，我说彼人为胜进分。自非如来，此二有间，谁能悉知？是故，阿难！莫筹量人人而取人、善筹量人人而病人，筹量人人自招其患，唯有如来能知人耳。如二犯戒，二持戒亦如是。彼于心解脱、慧解脱不如实知，彼所起持戒无餘灭。若掉动者，彼于心解脱、慧解脱不如实知，彼所起掉无餘灭。彼若瞋恨者，彼于心解脱、慧解脱不如实知，彼所起瞋恨无餘灭。若苦贪者，彼于心解脱、慧解脱如实知，彼所起苦贪无餘灭……」秽污清淨如上说，乃至「如来能知人人。」

「阿难！鹿住优婆夷愚痴少智，而于如来一向说法心生狐疑。云何？阿难！如来所说，岂有二耶？」

阿难白佛：「不也，世尊！」

佛告阿难：「善哉！善哉！如来说法若有二者，无有是处。阿难！若富兰那持戒，梨师达多亦同持戒者，所生之趣，富兰那所不能知。梨师达多为生何趣？云何受生？云何后世？若梨师达多所成就智，富兰那亦成就此智者，梨师达多亦不能知彼富兰那当生何趣？云何受生？后世云何？阿难！彼富兰那持戒胜，梨师达多智慧胜；彼俱命终，我说二人同生一趣，同一受生，后世亦同是斯陀含，生兜率天，一来生此究竟苦边。彼二有间，自非如来，谁能得知？是故，阿难！莫量人人，量人人者，自生损减。唯有如来能知人耳。」

佛说此经已，尊者阿难闻佛所说，欢喜奉行。

（九九一）

如是我闻：

一时，佛住释氏弥城留利邑夏安居，有餘比丘于舍卫国祇树给孤独园夏安居。时，彼比丘于晨朝着衣持鉢，入舍卫城乞食，次第至鹿住优婆夷舍，鹿住优婆夷遥见比丘来，疾敷床座，请比丘令坐，如上阿难修多罗说。

时，彼比丘语鹿住优婆夷：「姊妹且停！汝那得知众生根之优劣。姊妹！唯有如来能知众生根之优劣。」如是说已，从坐起去。

时，彼比丘三月夏安居訖，作衣竟，持衣鉢，往詣弥城留利释氏邑。到已，举衣鉢，洗足已，往詣佛所，稽首佛足，退坐一面。以共鹿住优婆夷所论说事向佛广说。

佛告比丘：「鹿住优婆夷云何能知世间众生诸根优劣？唯有如来能知世间众生诸根优劣耳。不离瞋恨、憍慢，时起贪法，不听受法，不学多闻，于法不调伏见，不能时时起解脱心法。比丘！若复有一不离瞋慢，时起贪法，然彼闻法，修学多闻，于善调伏见，时时能起解脱心法。若思量彼，此有是法，彼有是法，此则同一趣、同一受生、同一后世；如是思量者，长得非义不饶益苦。比丘！若复彼人不离瞋慢，时时起贪法，亦不听法，不习多闻，不调伏见，亦不时时得解脱心法，我说此人卑鄙下贱。比丘！若复彼人不离瞋慢，时时起贪法，然彼闻法，乐多闻，调伏诸见，时时能得解脱心法，我说是人第一胜妙。彼二有间，自非如来，谁能别知？是故，比丘！莫量人人，乃至如来能知优劣。

「比丘！复次，有一不离瞋慢，时时起口恶行……」餘如上说。「比丘！复次，有一贤善，安乐同止，欣乐明智，修梵行者乐与同止，而彼不乐闻法，乃至不时时得心法解脱，当知彼人住贤善地，不能转进。贤善地者，谓人、天趣。复次，有一其性贤善，同止安乐，欣乐梵行，以为伴侣，乐闻正法，学习多闻，善调伏见，时时能得解脱心法，当知彼人于贤善地能转胜进，当知此人于正法流有所堪能。此二有间，自非如来，谁能别知？是故，比丘！莫量人人，量人人者，自招其患。唯有如来能知人耳。比丘！鹿住优婆夷愚痴少智……」如上修多罗广说。

佛说此经已，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（九九二）

如是我闻：

一时，佛住舍卫国祇树给孤独园。

尔时，给孤独长者来詣佛所，稽首佛足，退坐一面，白佛言：「世尊！世间有几种福田？」

佛告长者：「世间有二种福田。何等为二？学及无学。」即说偈言：

「世有学无学，

大会常延请，

正直心真实，

身口亦复然，

是即良福田，

施者获大果。」

佛说此经已，给孤独长者闻佛所说，欢喜奉行。

杂阿含经卷第三十五

杂阿含经卷第三十八

宋天竺三藏求那跋陀罗译

（一〇六二）

如是我闻：

一时，佛住舍卫国祇树给孤独园。

时，有尊者善生，新剃鬚髮，着袈裟衣，正信非家，出家学道，来詣佛所，稽首佛足，退坐一面。

尔时，世尊告诸比丘：「诸比丘！当知此善生善男子有二处端严：一者剃除鬚髮，着袈裟衣，正信非家，出家学道。二者尽诸有漏，无漏心解脱、慧解脱，现法自知作证：『我生已尽，梵行已立，所作已作，自知不受后有。』」尔时，世尊即说偈言：

「寂静尽诸漏，

比丘庄严好，

离欲断诸结，

涅槃不复生。

持此最后身，

摧伏魔怨敌。」

佛说此经已，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（一〇六三）

如是我闻：

一时，佛住舍卫国祇树给孤独园。

时，有异比丘形色丑陋，难可观视，为诸比丘之所轻慢，来詣佛所。

尔时，世尊四众围遶，见彼比丘来，皆起轻想，更相谓言：「彼何等比丘？随路而来，形貌丑陋，难可观视，为人所慢。」

尔时，世尊知诸比丘心之所念，告诸比丘：「汝等见彼比丘来，形状甚丑，难可视见，令人起慢不？」

诸比丘白佛：「唯然，已见。」

佛告诸比丘：「汝等勿于彼比丘起于轻想。所以者何？彼比丘已尽诸漏，所作已作，离诸重担，断诸有结，正智，心善解脱。诸比丘！汝等莫妄量于人，唯有如来能量于人。」

彼比丘詣佛所，稽首佛足，退坐一面。

尔时，世尊复告诸比丘：「汝等见此比丘稽首作礼，退坐一面不？」

比丘白佛：「唯然，已见。」

佛告诸比丘：「汝等勿于是比丘起于轻想；乃至汝等莫量于人，唯有如来能知人耳。」尔时，世尊即说偈言：

「飞鸟及走兽，

莫不畏师子，

唯师子兽王，

无有与等者。

如是智慧人，

虽小则为大，

莫取其身相，

而生轻慢心。

何用巨大身，

多肉而无慧，

此贤胜智慧，

则为上士夫。

离欲断诸结，

涅槃永不生，

持此最后身，

摧伏众魔军。」

佛说此经已，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（一〇六四）

如是我闻：

一时，佛住王舍城迦兰陀竹园。

尔时，提婆达多有利养起，摩竭陀王阿闍世毘提希子日日侍从五百乘车，来詣提婆达多所，日日持五百釜食，供养提婆达多，提婆达多将五百人别众受其供养。

时，有众多比丘晨朝着衣持鉢，入王舍城乞食，闻提婆达多有如是利养起，乃至五百人别众受其供养。乞食已，还精舍，举衣鉢，洗足毕，往詣佛所，稽首佛足，退坐一面，白佛言：「世尊！我等晨朝着衣持鉢，入王舍城乞食，闻提婆达多有如是利养起，乃至五百人别众受其供养。」

佛告诸比丘：「汝等莫称是提婆达多所得利养。所以者何？彼提婆达多别受利养，今则自坏，他世亦坏。譬如芭蕉、竹、芦，生果即死，来年亦坏；提婆达多亦复如是，受其利养，今世则坏，他世亦坏。譬如駏驉，受胎必死；提婆达多亦复如是，受诸利养，今世亦坏。他世亦坏，彼愚痴提婆达多随几时受其利养，当得长夜不饶益苦。是故，诸比丘！当如是学：『我设有利养起，莫生染着。』」尔时，世尊即说偈言：

「芭蕉生果死，

竹芦实亦然，

駏驉坐妊死，

士以贪自丧。

常行非义行，

多知不免愚，

善法日损减，

茎枯根亦伤。」

佛说此经已，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（一〇六五）

如是我闻：

一时，佛住舍卫国祇树给孤独园。

尔时，舍卫国有手比丘是释氏子，在舍卫国命终。

时，有众多比丘，晨朝着衣持鉢，入舍卫城乞食，闻手比丘释子于舍卫国命终。闻已，入舍卫城，乞食还，举衣鉢，洗足毕，詣佛所，稽首佛足，退坐一面，白佛言：「世尊！今日晨朝，众多比丘着衣持鉢，入舍卫城乞食，闻释氏子手比丘于舍卫国命终。云何？世尊！手比丘命终，当生何处？云何受生？后世云何？」

佛告诸比丘：「是手比丘成就三不善法，彼命终当生恶趣泥犁中。何等三不善法？谓贪欲、瞋恚、愚痴。此三不善法结缚于心，释种子手比丘生恶趣泥犁中。」尔时，世尊即说偈言：

「贪欲瞋恚痴，

结缚士夫心，

内发还自伤，

犹如竹芦实。

无贪恚痴心，

是说为黠慧，

内发不自伤，

是名为胜出。

是故当离贪，

瞋恚痴冥心，

比丘智慧明，

苦尽般涅槃。」

佛说此经已，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（一〇六六）

如手比丘，难陀修多罗亦如是说。

（一〇六七）

如是我闻：

一时，佛住舍卫国祇树给孤独园。

尔时，尊者难陀是佛姨母子，好着好衣，染色，擣治光泽，执持好鉢，好作嬉戏调笑而行。

时，有众多比丘来詣佛所，稽首佛足，退坐一面，白佛言：「世尊！尊者难陀是佛姨母子，好着好衣，擣治光泽，执持好鉢，好作嬉戏调笑而行。」

尔时，世尊告一比丘：「汝往詣难陀比丘所，语言：『难陀！大师语汝。』」

时，彼比丘受世尊教，往语难陀言：「世尊语汝。」

难陀闻已，即詣佛所，稽首佛足，退住一面。

佛告难陀：「汝实好着好衣，擣治光泽，好作嬉戏调笑而行不？」

难陀白佛：「实尔。世尊！」

佛告难陀：「汝佛姨母子，贵姓出家，不应着好衣服，擣令光泽，执持好鉢，好作嬉戏调笑而行。汝应作是念：『我是佛姨母子，贵姓出家，应作阿练若，乞食，着粪扫衣，常应讚歎着粪扫衣，常处山泽，不顾五欲。』」

尔时，难陀受佛教已，修阿兰若行，乞食，着粪扫衣，亦常讚歎着粪扫衣者，乐处山泽，不顾爱欲。尔时，世尊即说偈言：

「难陀何见汝，

修习阿兰若，

家家行乞食，

身着粪扫衣，

乐处于山泽，

不顾于五欲。」

佛说此经已，尊者难陀闻佛所说，欢喜奉行。

（一〇六八）

如是我闻：

一时，佛在舍卫国祇树给孤独园。

尔时，尊者低沙自念，我是世尊姑子兄弟故，不修恭敬，无所顾录，亦不畏惧，不堪諫止。

时，有众多比丘往詣佛所，稽首佛足，退坐一面，白佛言：「世尊！尊者低沙自念是世尊姑子兄弟故，不修恭敬，无所顾录，亦不畏惧，不堪諫止。」

尔时，世尊告一比丘：「汝往詣低沙比丘所，语言：『低沙！大师语汝！』」

时，彼比丘受世尊教，往语低沙比丘言：「世尊语汝！」

低沙比丘即詣佛所，稽首佛足，退住一面。

佛告低沙：「汝实作是念：『我是世尊姑子兄弟，不修恭敬，无所顾录，亦不畏惧，不堪忍諫。』不？」

低沙白佛：「实尔。世尊！」

佛告低沙：「汝不应尔！汝应念言：『我是世尊姑子兄弟故，应修恭敬畏惧，堪忍諫止。』」尔时，世尊即说偈言：

「善哉汝低沙，

离瞋恚为善，

莫生瞋恚心，

瞋恚者非善。

若能离瞋慢，

修行软下心，

然后于我所，

修行于梵行。」

佛说此经已，低沙比丘闻佛所说，欢喜随喜，作礼而去。

（一〇六九）

如是我闻：

一时，佛住舍卫国祇树给孤独园。

时，有尊者毘舍佉般闍梨子，集供养堂，为众多比丘说法，言辞满足，妙音清彻，句味辩正，随智慧说，听者乐闻，无所依说，显现深义，令诸比丘一心专听。

尔时，世尊入昼正受，以淨天耳过于人耳，闻说法声，从三昧起，往詣讲堂，于大众前坐，告毘舍佉般闍梨子：「善哉！善哉！毘舍佉！汝能为诸比丘于此供养堂，为众多比丘说法，言辞满足，乃至显现深义，令诸比丘专精敬重，一心乐听，汝当数数为诸比丘如是说法，令诸比丘专精敬重，一心乐听，当得长夜以义饶益，安隐乐住。」尔时，世尊即说偈言：

「若不说法者，

愚智杂难分，

此愚此智慧，

无由自显现，

善说清凉法，

因说智乃彰，

说法为明照，

光显大仙幢，

善说为仙幢，

法为罗汉幢。」

佛说此经已，尊者毘舍佉般闍梨子闻佛所说，欢喜随喜，作礼而去。

（一〇七〇）

如是我闻：

一时，佛住舍卫国祇树给孤独园。

时，有众多比丘集供养堂，悉共作衣。时，有一年少比丘！出家未久，初入法、律，不欲营助诸比丘作衣。

时，众多比丘詣世尊所，稽首礼足，退坐一面，白佛言：「世尊！时，有众多比丘集供养堂，为作衣故。有一年少比丘，出家未久，始入法、律，不欲营助诸比丘作衣。」

尔时，世尊问彼比丘：「汝实不欲营助诸比丘作衣耶？」

彼比丘白佛言：「世尊！随我所能，当力营助。」

尔时，世尊知彼比丘心之所念，告诸比丘：「汝等莫与是年少比丘语。所以者何？是比丘得四增心法，正受现法安乐住，不勤而得。若彼本心所为，剃鬚髮，着袈裟衣，出家学道，增进修学，现法自知作证：『我生已尽，梵行已立，所作已作，自知不受后有。』」尔时，世尊即说偈言：

「非下劣方便，

薄德少智慧，

正向于涅槃，

免脱烦恼鏁。

此贤年少者，

逮得上士处，

离欲心解脱，

涅槃不复生。

持此最后身，

摧伏众魔军。」

佛说此经已，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（一〇七一）

如是我闻：

一时，佛住舍卫国祇树给孤独园。

时，有比丘名曰上坐，独住一处，亦常讚歎独一住者，独行乞食，食已，独还，独坐禪思。

时，有众多比丘詣佛所，稽首佛足，退坐一面，白佛言：「世尊！有尊者名曰上坐，乐一独处，亦常讚歎独一住者，独入聚落乞食，独出聚落，还至住处，独坐禪思。」

尔时，世尊语一比丘：「汝往詣彼上坐比丘所，语上坐比丘言：『大师告汝！』」

比丘受教，詣上坐比丘所，白言：「尊者！大师告汝！」

时，上坐比丘即时奉命，詣世尊所，稽首礼足，退住一面。

尔时，世尊告上坐比丘：「汝实独一静处，讚歎独处者，独行乞食，独出聚落，独坐禪思耶？」

上坐比丘白佛：「实尔，世尊！」

佛告上坐比丘：「汝云何独一处，讚歎独住者，独行乞食，独还住处，独坐禪思？」

上坐比丘白佛：「我唯独一静处，讚歎独住者，独行乞食，独出聚落，独坐禪思。」

佛告上坐比丘：「汝是一住者，我不言非一住，然更有胜妙一住。何等为胜妙一住？谓比丘前者枯乾，后者灭尽，中无贪喜，是婆罗门心不犹豫，已捨忧悔，离诸有爱，群聚使断，是名一住，无有胜住过于此者！」尔时，世尊即说偈言：

「悉映于一切，

悉知诸世间，

不着一切法，

悉离一切爱，

如是乐住者，

我说为一住。」

佛说此经已，尊者上坐闻佛所说，欢喜随喜，作礼而去。

（一〇七二）

如是我闻：

一时，佛在舍卫国祇树给孤独园。

时，有尊者僧迦蓝于拘萨罗人间游行，至舍卫国祇树给孤独园。彼僧迦蓝比丘有本二，在舍卫国中，闻僧迦蓝比丘于拘萨罗人间游行，至舍卫国祇树给孤独园。闻已，着好衣服，庄严华瓔，抱其儿来詣祇洹，至僧迦蓝比丘房前。

尔时，尊者僧迦蓝出房露地经行。时，彼本二来到其前，作是言：「此儿幼小，汝捨出家，谁当养活？」

时，僧迦蓝比丘不共语。如是再三，亦不共语。

时，彼本二作如是言：「我再三告，不与我语，不见顾视，我今置儿。」着经行道头而去，言：「沙门！此是汝子，汝自养活，我今捨去。」

尊者僧迦蓝亦不顾视其子。

彼本二复言：「是沙门今于此儿都不顾视，彼必得仙人难得之处。善哉！沙门！必得解脱。」情愿不遂，抱子而去。

尔时，世尊入昼正受，以天耳过人之耳，闻尊者僧迦蓝本二所说，即说偈言：

「来者不欢喜，

去亦不忧慼。

于世间和合，

解脱不染着。

我说彼比丘，

为真婆罗门。

来者不欢喜，

去亦不忧慼。

不染亦无忧，

二心俱寂静，

我说是比丘，

是真婆罗门。」

佛说此经已，尊者僧迦蓝闻佛所说，欢喜随喜，作礼而去。

（一〇七三）

如是我闻：

一时，佛住舍卫国祇树给孤独园。

尔时，尊者阿难独一静处，作是思惟：「有三种香，顺风而熏，不能逆风。何等为三？谓根香、茎香、华香。或复有香，顺风熏，亦逆风熏，亦顺风逆风熏耶？」作是念已，晡时从禪觉，往詣佛所，稽首佛足，退住一面，白佛言：「世尊！我独一静处，作是思惟：『有三种香，顺风而熏，不能逆风。何等为三？谓根香、茎香、华香。或复有香，顺风熏、逆风熏，亦顺风逆风熏耶？』」

佛告阿难：「如是！如是！有三种香，顺风熏，不能逆风，谓根香、茎香、华香。阿难！亦有香，顺风熏、逆风熏、顺风逆风熏。阿难！顺风熏、逆风熏、顺风逆风熏者。阿难！有善男子、善女人，在所城邑、聚落，成就真实法，尽形寿不杀生、不偷盗、不邪婬、不妄语、不饮酒。如是善男子、善女人，八方上下，崇善士夫，无不称歎言：『某方某聚落善男子、善女人，持戒清淨，成真实法，尽形寿不杀，乃至不饮酒。』阿难！是名有香顺风熏、逆风熏、顺风逆风熏。」尔时，世尊即说偈言：

「非根茎华香，

能逆风而熏，

唯有善士女，

持戒清淨香。

逆顺满诸方，

无不普闻知，

多迦罗栴檀，

优鉢罗末利。

如是比诸香，

戒香最为上，

栴檀等诸香，

所熏少分限。

唯有戒德香，

流熏上昇天，

斯等淨戒香，

不放逸正受。

正智等解脱，

魔道莫能入，

是名安隐道，

是道则清淨。

正向妙禪定，

断诸魔结缚。」

佛说此经已，尊者阿难闻佛所说，欢喜随喜，作礼而去。

（一〇七四）

如是我闻：

一时，佛在摩竭提国人间游行。与千比丘俱，皆是古昔縈髮出家，皆得阿罗汉，诸漏已尽，所作已作，捨诸重担，逮得己利，尽诸有结，正智，善解脱，到善建立支提杖林中住。

摩竭提王瓶沙闻世尊摩竭提国人间游行，至善建立支提杖林中住，与诸小王群臣羽从，车万二千、乘马万八千、步逐众无数，摩竭提婆罗门长者悉皆从。

王出王舍城，詣世尊所，恭敬供养。到于道口，下车步进，及于内门，除去五饰，脱冠却盖，除扇去剑刀，脱革屣，到于佛前，整衣服，偏露右肩，为佛作礼，右遶三匝，自称姓名，白佛言：「世尊！我是摩竭提王瓶沙。」

佛告瓶沙：「如是，大王！汝是瓶沙，可就此坐，随其所安。」

时，瓶沙王重礼佛足，退坐一面。诸王大臣、婆罗门居士悉礼佛足，次第而坐。

时，欝鞞罗迦叶亦在座中。

时，摩竭提婆罗门长者作是念：「为大沙门从欝鞞罗迦叶所修梵行耶？为欝鞞罗迦叶于大沙门所修梵行耶？」

尔时，世尊知摩竭提婆罗门长者心之所念，即说偈而问言：

「欝鞞罗迦叶，

于此见何利，

弃汝先所奉，

事火等众事。

今可说其义，

捨事火之由。」

欝鞞迦叶说偈白佛：

「钱财等滋味，

女色五欲果，

观察未来受，

斯皆大垢秽，

是故悉弃捨，

先诸奉火事。」

尔时，世尊复说偈问言：

「汝不着世间，

钱财五色味，

复何捨天人，

迦叶随义说。」

迦叶复以偈答世尊言：

「见道离有餘，

寂灭无餘迹，

无所有不着，

无异趣异道。

是故悉弃捨，

先修奉火事，

大会等受持，

奉事于水火。

愚痴没于中，

志求解脱道，

盲无智慧目，

向生老病死。

不见于正路，

永离生死道，

今始因世尊，

得见无为道。

大龙所说力，

得度于彼岸，

牟尼广济度，

安慰无量众。

今始知瞿昙，

真諦超出者。」

佛复说偈歎迦叶言：

「善哉汝迦叶，

先非恶思量，

次第分别求，

遂至于胜处。

「汝今，迦叶！当安慰汝徒众之心。」

时，欝鞞罗迦叶即入正受，以神足力向于东方，上昇虚空，作四种神变，行、住、坐、卧，入火三昧，举身洞然，青、黄、赤、白、颇梨红色。身上出水，身下出火，还烧其身，身上出水以灌其身，或身上出火，以烧其身，身下出水，以灌其身。如是种种现化神通息已，稽首佛足，白佛言：「世尊！佛是我师，我是弟子。」

佛告迦叶：「我是汝师，汝是弟子，随汝所安，复座而坐。」

时，欝鞞罗迦叶还复故坐。

尔时，摩竭提婆罗门长者作是念：「欝鞞罗迦叶定于大沙门所修行梵行。」

佛说此经已，摩竭提王瓶沙及诸婆罗门长者闻佛所说，欢喜随喜，作礼而去。

（一〇七五）

如是我闻：

一时，佛住王舍城迦兰陀竹园。

时，有陀驃摩罗子，旧住王舍城，典知众僧饮食，床座随次差请，不令越次。

时，有慈地比丘，频三过次得麤食处，食时辛苦，作是念：「怪哉！大苦！陀驃摩罗子比丘有情故，以麤食恼我，令我食时极苦，我当云何为其作不饶益事？」

时，慈地比丘有姊妹比丘尼，名蜜多罗，住王舍城王园比丘尼众中。蜜多罗比丘尼来詣慈地比丘，稽首礼足，于一面住。慈地比丘不顾眄，不与语。蜜多罗比丘尼语慈地比丘：「阿梨！何故不见顾眄，不共言语？」

慈地比丘言：「陀驃摩罗子比丘数以麤食恼我，令我食时极苦，汝复弃我。」

比丘尼言：「当如何？」

慈地比丘言：「汝可至世尊所，白言：『世尊！陀驃摩罗子比丘非法不类，共我作非梵行波罗夷罪。』我当证言：『如是。世尊！如妹所说。』」

比丘尼言：「阿梨！我当云何于梵行比丘所，以波罗夷谤？」

慈地比丘言：「汝若不如是者，我与汝绝，不复来往言语、共相瞻视。」

时，比丘尼须臾默念，而作是言：「阿梨！欲令我尔，当从其教。」

慈地比丘言：「汝且待我先至世尊所，汝随后来。」

时，慈地比丘即往稽首，礼世尊足，退住一面。蜜多罗比丘尼即随后至，稽首佛足，退住一面，白佛言：「世尊！一何不善不类陀驃摩罗子！于我所作非梵行波罗夷罪。」

慈地比丘复白佛言：「如妹所说，我先亦知。」

尔时，陀驃摩罗子比丘即在彼大众中。

尔时，世尊告陀驃摩罗子比丘：「汝闻此语不？」

陀驃摩罗子比丘言：「已闻，世尊！」

佛告陀驃摩罗子比丘：「汝今云何？」

陀驃摩罗子白佛：「如世尊所知，如善逝所知。」

佛告陀驃摩罗子：「汝言如世尊所知，今非是时，汝今忆念，当言忆念；不忆念，当言不忆念。」

陀驃摩罗子言：「我不自忆念。」

尔时，尊者罗睺罗住于佛后，执扇扇佛，白佛言：「世尊！不善不类是比丘尼言：『尊者陀驃摩罗子共我作非梵行。』慈地比丘言：『如是，世尊！我先已知，如妹所说。』」

佛告罗睺罗：「我今问汝，随意答我。若蜜多罗比丘尼来语我言：『世尊！不善不类罗睺罗，共我作非梵行波罗夷罪。』慈地比丘复白我言：『如是，世尊！如妹所说，我先亦知』者，汝当云何？」

罗睺罗白佛：「世尊！我若忆念，当言忆念；不忆念，当言不忆念。」

佛言：「罗睺罗！愚痴人汝尚得作此语，陀驃摩罗子清淨比丘何以不得作如是语？」

尔时，世尊告诸比丘：「于陀驃摩罗子比丘当忆念，蜜多罗比丘尼当以自言灭，慈地比丘僧当极善呵諫教诫：『汝云何见？何处见？汝何因往见？』」世尊如是教已，从座起，入室坐禪。

尔时，诸比丘于陀驃摩罗子比丘忆念，蜜多罗比丘尼与自言灭，慈地比丘极善呵諫教诫言：「汝云何见？何处见？何因往见？」

如是諫时，彼作是言：「彼陀驃摩罗子不作非梵行，不犯波罗夷，然陀驃摩罗子比丘三以麤恶食恐怖，令我食时辛苦。我于陀驃摩罗子比丘爱恚痴怖，故作是说，然陀驃摩罗子清淨无罪。」

尔时，世尊晡时从禪觉，至大众前敷座而坐。诸比丘白佛言：「世尊！我等于陀驃摩罗子比丘所忆念持，蜜多罗比丘尼与自言灭，慈地比丘极善呵諫，乃至彼言：『陀驃摩罗子清淨无罪。』」

尔时，世尊告诸比丘：「云何愚痴？以因饮食故，知而妄语。」尔时，世尊即说偈言：

「若能捨一法，

知而故妄语，

不计于后世，

无恶而不为。

宁食热铁丸，

如熾然炭火，

不以犯禁戒，

而食僧信施。」

佛说此经已，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（一〇七六）

如是我闻：

一时，佛住王舍城迦兰陀竹园。

尔时，尊者陀驃摩罗子詣佛所，稽首佛足，退住一面，白佛言：「世尊！我愿于佛前取般涅槃。」

世尊默然。如是三启，佛告陀驃摩罗子：「此有为诸行，法应如是！」

尔时，尊者陀驃摩罗子即于佛前，入于三昧，如其正受，向于东方，昇虚空行，现四威仪，行、住、坐、卧，入火三昧，身下出火，举身洞然，光焰四布，青、黄、赤、白、颇梨红色。身下出火，还烧其身，身上出水，以洒其身，或身上出火，下烧其身，身下出水，上洒其身。周向十方，种种现化已，即于空中，内身出火，还自焚其身，取无餘涅槃，消尽寂灭，令无遗尘。譬如空中然灯，油炷俱尽，陀驃摩罗子空中涅槃，身心俱尽，亦复如是。尔时，世尊即说偈言：

「譬如烧铁丸，

其焰洞熾然，

热势渐息灭，

莫知其所归。

如是等解脱，

度烦恼淤泥，

诸流永已断，

莫知其所之。

逮得不动迹，

入无餘涅槃。」

佛说此经已，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（一〇七七）

如是我闻：

一时，佛在央瞿多罗国人间游行。经陀婆闍梨迦林中，见有牧牛者、牧羊者、採柴草者，及餘种种作人，见世尊行路，见已，皆白佛言：「世尊！莫从此道去！前有央瞿利摩罗贼，脱恐怖人。」

佛告诸人：「我不畏惧！」作此语已，从道而去。彼再三告，世尊犹去。遥见央瞿利摩罗手执刀楯走向，世尊以神力现身徐行，令央瞿利摩罗駃走不及。走极疲乏已，遥语世尊：「住！住！勿去！」

世尊竝行而答：「我常住耳，汝自不住！」

尔时，央瞿利摩罗即说偈言：

「沙门尚駃行，

而言我常住，

我今疲勌住，

说言汝不住，

沙门说云何，

我住汝不住？」

尔时，世尊以偈答言：

「央瞿利摩罗，

我说常住者，

于一切众生，

谓息于刀杖。

汝恐怖众生，

恶业不休息，

我于一切虫，

止息于刀杖。

汝于一切虫，

常逼迫恐怖，

造作凶恶业，

终无休息时。

我于一切神，

止息于刀杖，

汝于一切神，

长夜苦逼迫。

造作黑恶业，

于今不止息，

我住于息法，

一切不放逸。

汝不见四諦，

故不息放逸。」

央瞿利摩罗说偈白佛：

「久乃见牟尼，

故随路而逐，

今闻真妙说，

当捨久远恶。

作如是说已，

即放捨刀楯，

投身世尊足，

愿听我出家。

佛以慈悲心，

大僊多哀愍，

告比丘善来，

出家受具足。」

尔时，央瞿利摩罗出家已，独一静处，专精思惟：「所以族姓子剃除鬚髮，着袈裟衣，正信非家，出家学道，增修梵行，现法自知作证：『我生已尽，梵行已立，所作已作，自知不受后有。』」

时，央瞿利摩罗得阿罗汉，觉解脱喜乐。即说偈言：

「本受不害名，

而中多杀害，

今得见諦名，

永离于伤杀。

身行不杀害，

口意俱亦然，

当知真不杀，

不迫于众生。

洗手常血色，

名央瞿摩罗，

浚流之所漂，

三归制令息。

归依三宝已，

出家得具足，

成就于三明，

佛教作已作。

调牛以捶杖，

伏象以铁鈎，

不以刀捶杖，

正度调天人。

利刀以水石，

直箭以熅火，

治材以斧斤，

自调以黠慧。

人前行放逸，

随后能自敛，

是则照世间，

如云解月现。

人前放逸行，

随后能自敛，

于世恩爱流，

正念而超出。

少壮年出家，

精勤修佛教，

是则照世间，

如云解月现。

少壮年出家，

精勤修佛教，

于世恩爱流，

正念以超出。

若度诸恶业，

正善能令灭，

是则照世间，

如云解月现。

人前造恶业，

正善能令灭，

于世恩爱流，

正念能超出。

我已作恶业，

必向于恶趣，

已受于恶报，

宿责食已食。

若彼我怨憎，

闻此正法者，

得清淨法眼，

于我修行忍。

不复兴鬪讼，

蒙佛恩力故，

我怨行忍辱，

亦常讚歎忍。

随时闻正法，

闻已随修行。」

佛说此经已，央瞿利摩罗闻佛所说，欢喜奉行。

（一〇七八）

如是我闻：

一时，佛住王舍城迦兰陀竹园。

时，有异比丘，于夜明相出时，出搨补河边，脱衣着岸边，入水洗浴。浴已上岸，被一衣，待身乾。

时，有一天子放身光明，普照搨补河侧，语比丘言：「汝少出家，鲜白髮黑，年始盛美，应习五欲，庄严瓔珞，涂香华鬘，五乐自娱，而于是时，违亲背俗，悲泣别离，剃除鬚髮，着袈裟衣，正信非家，出家学道。如何捨现前乐，而求非时之利？」

比丘答言：「我不捨现前乐求非时乐，我今乃是捨非时乐得现前乐。」

天问比丘：「云何捨非时乐得现前乐？」

比丘答言：「如世尊说，非时之欲，少味多苦，少利多难。我今于现法中，已离熾然，不待时节，能自通达，现前观察，缘自知觉。如是，天子！是名捨非时乐得现前乐。」

天复问比丘：「云何复是如来所说，非时之欲，少乐多苦？云何复是如来所说，现法利乐，乃至缘自觉知？」

比丘答言：「我年少出家，不能广宣如来所说正法、律仪。世尊近在迦兰陀竹园。汝可往詣如来，问其所疑，如世尊说，随忆受持。」

天子复言：「比丘！于如来所，有诸力天众多围遶，我先无问，未易可詣。比丘！汝若能为先白世尊者，我可随往。」

比丘答言：「当为汝去！」

天白比丘：「唯然，尊者！我随后来。」

时，彼比丘往詣佛所，稽首礼足，退住一面，以向天子往反问答具白世尊：「今者，世尊！彼天子诚实言者须臾应至，不诚实者自当不来。」

时，彼天子遥语比丘：「我已在此，我已在此。」

尔时，世尊即说偈言：

「众生随爱想，

以爱想而住，

以不知爱故，

则为死方便。」

佛告天子：「汝解此偈者，便可发问。」

天子白佛：「不解，世尊！不解，善逝！」佛复说偈而告天子曰：

「若知所爱者，

不于彼生爱，

彼此无所有，

他人莫能说。」

佛告天子：「汝解此义者，便可发问。」

天子白佛：「不解，世尊！不解，善逝！」

佛复说偈言：

「见等胜劣者，

则有言论生，

三事不倾动，

则无软中上。」

佛告天子：「解此义者，则可发问。」

天子白佛：「不解，世尊！不解，善逝！」

佛复说偈言：

「断爱及名色，

除慢无所繫，

寂灭息瞋恚，

离结绝悕望，

不见于人天，

此世及他世。」

佛告天子：「解此义者，乃可发问。」

天子白佛：「已解，世尊！已解，善逝！」

佛说此经已，彼天子闻佛所说，欢喜随喜，即没不现。

（一〇七九）

如是我闻：

一时，佛在王舍城迦兰陀竹园。

时，有异比丘于后夜时至搨补河边，脱衣置岸边，入水洗浴。浴已，还上岸，着一衣，待身乾。

时，有一天子放身光明，普照搨补河侧，问比丘言：「比丘！比丘！此是丘塚，夜则起烟，昼则火然，彼婆罗门见已而作是言：『坏此丘塚，发掘者智，持以刀剑。』又见大龟，婆罗门见已，作是言：『除此大龟，发掘者智，持以刀剑。』见有氍氀，婆罗门见已，作此言：『却此氍氀，发掘者智，持以刀剑。』见有肉段，彼婆罗门见已，作是言：『除此肉段，发掘者智，持以刀剑。』见有屠杀，婆罗门见已，作是言：『坏是屠杀处，发掘者智，持以刀剑。』见有楞耆，彼婆罗门见已，作是言：『却此楞耆，发掘者智，持以刀剑。』见有二道，彼婆罗门见已，作是言：『除此二道，发掘者智，持以刀剑。』见有门扇，婆罗门见已，作是言：『却此门扇，发掘者智，持以刀剑。』见有大龙，婆罗门见已，作是言：『止！勿却大龙，应当恭敬。』比丘！汝来受此论，往问世尊，如佛所说，汝随受持。所以者何？除如来，我不见世间诸天、魔、梵、沙门、婆罗门于此论心悦乐者，若诸弟子从我所闻，然后能说。」

尔时，比丘从彼天所闻此论已，往詣世尊，稽首礼足，退坐一面。以彼天子所问诸论广问世尊：「云何为丘塚？云何为夜则起烟？云何为昼则火然？云何是婆罗门？云何发掘？云何智者？云何刀剑？云何为大龟？云何氍氀？云何为肉段？云何为屠杀处？云何为楞耆？云何为二道？云何为门扇？云何为大龙？」

佛告比丘：「丘塚者，谓众生身，麤四大色父母遗体，摶食、衣服、覆盖、澡浴、摩饰、长养，皆是变坏磨灭之法。夜起烟者，谓有人于夜时起，随觉随观。昼行其教，身业、口业。婆罗门者，谓如来、应、等正觉。发掘者，谓精勤方便。智士者，谓多闻圣弟子。刀剑者，谓智慧刀剑。大龟者，谓五盖。氍氀者，谓忿恨。肉段者，谓慳愱。屠杀者，谓五欲功德。楞耆者，谓无明。二道，谓疑惑。门扇者，谓我慢。大龙者，谓漏尽罗汉。如是，比丘！若大师为声闻所作，哀愍悲念，以义安慰，于汝已作，汝等当作所作，当于曝露、林中、空舍、山泽、岩窟，敷草树叶，思惟禪思，不起放逸，莫令后悔，是则为我随顺之教。」即说偈言：

「说身为丘塚，

觉观夜起烟，

昼业为火然，

婆罗门正觉。

精进勤发掘，

黠慧明智士，

以智慧利剑，

厌离胜进者。

五盖为巨龟，

忿恨为氍氀，

慳愱为肉段，

五欲屠杀处。

无明为楞耆，

疑惑于二道，

门扇现我慢，

漏尽罗汉龙。

究竟断诸论，

故我如是说。」

佛说此经已，彼比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（一〇八〇）

如是我闻：

一时，佛住波罗[木*奈]国仙人住处鹿野苑中。

尔时，世尊晨朝着衣持鉢，入波罗[木*奈]城乞食。

时，有异比丘以不住心，其心惑乱，不摄诸根，晨朝着衣持鉢，入波罗[木*奈]城乞食。是比丘遥见世尊，见已，摄持诸根，端视而行。世尊见是比丘摄持诸根，端视而行，见已入城。乞食毕，还精舍，举衣鉢，洗足已，入室坐禪。晡时从禪觉，入僧中，敷坐具，于大众前坐，告诸比丘：「我今晨朝着衣持鉢，入波罗[木*奈]城乞食，见有比丘！以不住心、惑乱心，诸根放散，亦持衣鉢入城乞食，彼遥见我，即自敛摄竟，为是谁？」

时，彼比丘从座起，整衣服，到于佛前，偏袒右肩，合掌白佛：「世尊！我于晨朝入城乞食，其心惑乱，不摄诸根行，遥见世尊，即自敛心，摄持诸根。」

佛告比丘：「善哉！善哉！汝见我已，能自敛心，摄持诸根。比丘！是法应当如是。若见比丘，亦应自摄持。若复见比丘尼、优婆塞、优婆夷，亦当如是摄持诸根，当得长夜以义饶益，安隐快乐。」

尔时，众中复有异比丘说偈歎曰：

「以其心迷乱，

不专繫念住，

晨朝持衣鉢，

入城邑乞食。

中路见大师，

威德容仪备，

欣悦生惭愧，

即摄持诸根。」

佛说此经已，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

杂阿含经卷第三十八

杂阿含经卷第四十六

宋天竺三藏求那跋陀罗译

（一二二二）

如是我闻：

一时，佛住舍卫国祇树给孤独园。

尔时，世尊告诸比丘：「过去世时，天、阿修罗对阵鬪战，阿修罗胜，诸天不如。时，天帝释军坏退散，极生恐怖，乘车北驰，还归天宫。

「须弥山下道逕丛林，林下有金翅鸟巢，多有金翅鸟子。尔时，帝释恐车马过，践杀鸟子，告御者言：『可回车还，勿杀鸟子。』御者白王：『阿修罗军后来逐人，若回还者，为彼所困。』帝释告言：『宁当回还为阿修罗杀，不以军众蹈杀众生。』于道，御者转乘南向。阿修罗军遥见帝释转乘而还，谓为战策，即还退走，众大恐怖，坏阵流散，归阿修罗宫。」

佛告诸比丘：「彼天帝释于三十三天为自在王，以慈心故，威力摧伏阿修罗军，亦常讚叹慈心功德。汝等比丘正信非家，出家学道，当修慈心，亦应讚叹慈心功德。」

佛说此经已，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（一二二三）

如是我闻：

一时，佛住王舍城迦兰陀竹园。

时，王舍城中有一士夫，贫穷辛苦，而住佛、法、僧，受持禁戒，多闻广学，力行惠施，正见成就。彼身坏命终，得生天上，生三十三天，有三事胜于餘三十三天。何等为三？一者天寿，二者天色，三者天名称。诸三十三天见是天子三事特胜，天寿、天色、天名称胜。

餘诸天见已，往詣天帝释所，作如是言：「憍尸迦当知，有一天子始生此天，于先诸天三事特胜，天寿、天色及天名称。」

时，天帝释告彼天子：「诸仁者！我见此人于王舍城作一士夫，贫穷辛苦，于如来法、律得信向心，乃至正见成就。身坏命终，来生此天，于诸三十三天三事特胜，天寿、天色及天名称。」时，天帝释即说偈言：

「正信于如来，

决定不倾动，

受持真实戒，

圣戒无厌者。

于佛心清淨，

成就于正见，

当知非贫苦，

不空而自活。

故于佛法僧，

当生清淨信，

智慧力增明，

思念佛正教。」

佛说此经已，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（一二二四）

如是我闻：

一时，佛住王舍城耆闍崛山中。尔时，王舍城人普设大会，悉为请种种异道。

有事遮罗迦外道者作是念：「我今请遮罗迦道天，先作福田。」或有事外道出家者，有事尼乾子道者，有事老弟子者，有事火弟子者，有事佛弟子僧者，咸作是念：「今当令佛面前僧，先作福田。」

时，天帝释作是念：「莫令王舍城诸人捨佛面前僧，而奉事餘道，求索福田。我当疾往，为王舍城人建立福田。」即化作大婆罗门，仪容严整，乘白马车，诸年少婆罗门众前后导从，持金斗繖盖，至王舍城，詣诸处处大众会中。

诸王舍城一切士女咸作是念：「但当观望此大婆罗门所奉事处，我当从彼而先供养，为良福田。」

时，天帝释知王舍城一切士女心之所念，驾乘导从，逕詣耆闍崛山，至于门外，除去五饰，往詣佛所，稽首佛足，退坐一面。而说偈言：

「善分别显示，

一切法彼岸，

悉度诸恐怖，

故稽首瞿昙。

诸人普设会，

欲求大功德，

各各设大施，

常愿有餘果。

愿为说福田，

令斯施果成。」

「帝释大自在，

天王之所问，

于耆闍崛山，

大师为记说。

诸人普设会，

欲求大功德，

各各设大施，

常愿有餘果。

今当说福田，

施得大果处。

正向者有四，

四圣住于果，

是名僧福田，

明行定具足。

僧福田增广，

无量踰大海，

调人师弟子，

照明显正法。

斯等善供养，

施僧良福田，

于僧良福田，

佛说得大果。

以僧离五盖，

清淨应讚叹，

施彼最上田，

少施收大利。

是故诸人者，

当施僧福田，

增得胜妙法，

明行定相应。

供此珍宝僧，

施主心欢喜，

起于三种心，

施衣服饮食。

离尘垢劒刺，

超度诸恶趣，

躬自行启请，

自手平等与。

自利亦利他，

是施获大利，

慧者如是施，

淨信心解脱。

无罪安乐施，

乘智往生彼。」

时，天帝释闻佛所说，欢喜随喜，为佛作礼，即没不现。

尔时，王舍城诸人民即从座起，整衣服，为佛作礼，合掌白佛言：「世尊！唯愿世尊与诸大众受我供养。」尔时，世尊默然受请。

是王舍城人民知世尊默然受其请已，作礼而归，到诸人会处，具饮食，布置床座，晨朝遣使，白佛：「时到，唯愿知时！」

尔时，世尊与诸大众着衣持鉢，至大会所，于大众前敷座而坐。

王舍城人知佛坐定，自行种种丰美饮食。食訖，洗鉢澡漱毕，还复本座，听佛说法。

尔时，世尊为王舍城人种种说法，示、教、照、喜已，从座起而去。

（一二二五）

如是我闻：

一时，佛住王舍城耆闍崛山中……广说如上说。差别者：时，天帝释说异偈，而问佛言：

「今请问瞿昙，

微密深妙慧，

世尊之所体，

无障碍知见。」

众人普设会……偈如上广说，乃至为王舍城诸设会者说种种法，示、教、照、喜已，从座起去。

（一二二六）

如是我闻：

一时，佛在拘萨罗人间游行，至舍卫国祇树给孤独园。

时，波斯匿王闻世尊拘萨罗人间游行，至舍卫国祇树给孤独园。闻已，往詣佛所，稽首佛足，退坐一面，白佛言：「世尊！我闻世尊自记说成阿耨多罗三藐三菩提，诸人传者，得非虚妄过长说耶？为如说说、如法说、随顺法说耶？非是他人损同法者，于其问答生厌薄处耶？」

佛告大王：「彼如是说，是真諦说，非为虚妄。如说说、如法说、随顺法说，非是他人损同法者，于其问答生厌薄处。所以者何？大王，我今实得阿耨多罗三藐三菩提故。」

波斯匿王白佛言：「虽复世尊作如是说，我犹故不信。所以者何？此间有诸宿重沙门、婆罗门，所谓富兰那迦叶、末迦利瞿舍梨子、删闍耶毘罗胝子、阿耆多枳舍钦婆罗、迦罗拘陀迦栴延、尼乾陀若提子，彼等不自说言得阿耨多罗三藐三菩提，何得世尊幼小年少，出家未久，而便自证得阿耨多罗三藐三菩提？」

佛告大王：「有四种虽小而不可轻。何等为四？刹利王子年少幼小而不可轻，龙子年少幼小而不可轻、小火虽微而不可轻、比丘幼小而不可轻。」尔时，世尊即说偈言：

「刹利形相具，

贵族发名称，

虽复年幼稚，

智者所不轻。

此必居王位，

顾念生怨害，

是故难可轻，

应生大恭敬。

善求自护者，

自护如护命，

以平等自护，

而等护于命。

聚落及空处，

见彼幼龙者，

莫以小蛇故，

而生轻慢想。

杂色小龙形，

亦应令安乐，

轻蛇无士女，

悉为毒所害。

是故自护者，

当如护己命，

以斯善护己，

而等护于彼。

猛火之所食，

虽小食无限，

小烛亦能烧，

足薪则弥广。

从微渐进烧，

尽聚落城邑，

是故自护者，

当如护己命。

以斯善护己，

而等护于彼，

盛火之所焚，

百卉荡烧尽。

灭已不盈缩，

戒火还复生，

若轻毁比丘，

受持淨戒火。

烧身及子孙，

众灾流百世，

如烧多罗树，

无有生长期。

是故当自护，

如自护己命，

以斯善自护，

而等护于彼。

刹利形相具，

幼龙及小火，

比丘具淨戒，

不应起轻想。

是故当自护，

如自护己命，

以斯善自护，

而等护于彼。」

佛说此经已，波斯匿王闻佛所说，欢喜随喜，作礼而去。

（一二二七）

如是我闻：

一时，佛住舍卫国祇树给孤独园。

时，波斯匿王有祖母，极所敬重，忽尔命终。出城闍维，供养舍利毕，弊衣乱髮，来詣佛所，稽首佛足，退坐一面。

尔时，世尊告波斯匿王：「大王！从何所来，弊衣乱髮？」

波斯匿王白佛：「世尊！我亡祖母，极所敬重，捨我命终，出于城外闍维，供养毕，来詣世尊。」

佛告大王：「极爱重敬念祖亲耶？」

波斯匿王白佛：「世尊！极敬重爱恋。世尊！若国土所有象马七宝，乃至国位，悉持与人，能救祖母命者，悉当与之。既不能救，生死长辞，悲恋忧苦，不自堪胜！曾闻世尊所说：『一切众生、一切虫、一切神，生者皆死，无不穷尽，无有出生而不死者。』今日乃知世尊善说。」

佛言：「大王！如是！如是！一切众生、一切虫、一切神，生者輒死，终归穷尽，无有一生而不死者。」

佛告大王：「正使婆罗门大姓、刹利大姓、长者大姓，生者皆死，无不死者。正使刹利大王灌顶居位，王四天下，得力自在，于诸敌国无不降伏，终归有极，无不死者。若复，大王！生长寿天，王于天宫，自在快乐，终亦归尽，无不死者。若复，大王！罗汉比丘诸漏已尽，离诸重担，所作已作，逮得己利，尽诸有结，正智心善解脱，彼亦归尽，捨身涅槃。若复缘觉善调善寂，尽此身命，终归涅槃，诸佛世尊十力具足，四无所畏，胜师子吼，终亦捨身，取般涅槃。以如是比，大王当知，一切众生、一切虫、一切神，有生輒死，终归磨灭，无不死者！」尔时，世尊复说偈言：

「一切众生类，

有命终归死，

各随业所趣，

善恶果自受。

恶业堕地狱，

为善上昇天，

修习胜妙道，

漏尽般涅槃。

如来及缘觉，

佛声闻弟子，

会当捨身命，

何况俗凡夫。」

佛说此经已，波斯匿王闻佛所说，欢喜随喜，作礼而去。

（一二二八）

如是我闻：

一时，佛住舍卫国祇树给孤独园。

时，波斯匿王独一静处，禪思思惟，作是念：「云何为自念？云何为不自念？」复作是念：「若有行身恶行、行口恶行、行意恶行者，当知斯等为不自念。若复行身善行、行口善行、行意善行者，当知斯等则为自念。」从禪觉已，往詣佛所，稽首佛足，退住一面，白佛言：「世尊！我于静处独一思惟，作是念：『云何为自念？云何为不自念？』复作是念：『若有行身恶行、行口恶行、行意恶行者，当知斯等为不自念。若复行身善行、行口善行、行意善行者，当知斯等则为自念。』」

佛告大王：「如是，大王！如是，大王！若有行身恶行、行口恶行、行意恶行者，当知斯等为不自念。彼虽自谓：『为自爱念。』而实非自念。所以者何？无有恶知识所作恶不念者，所不念不爱者，所不爱所作如其自为自己所作者，是故斯等为不自念。

「若复，大王！行身善行、行口善行、行意善行者，当知斯等则为自念，斯等自谓：『不自爱惜己身。』然其斯等实为自念。所以者何？无有善友，于善友所作念者，念作爱者，爱作如自为己所作者，是故斯等则为自念。」尔时，世尊复说偈言：

「谓为自念者，

不应造恶行，

终不因恶行，

令己得安乐。

谓为自念者，

终不造恶行，

造诸善业者，

令己得安乐。

若自爱念者，

善护而自护，

如善护国王，

外防边境城。

若自爱念者，

极善自宝藏，

如善守之王，

内防边境城。

如是自宝藏，

刹那无间缺，

刹那缺致忧，

恶道长受苦。」

佛说此经已，波斯匿王闻佛所说，欢喜随喜，作礼而去。

（一二二九）

如是我闻：

一时，佛住舍卫国祇树给孤独园。

尔时，波斯匿王独静思惟，作如是念：「云何自护？云何不自护？」复作是念：「若有行身恶行、行口恶行、行意恶行者，当知斯等为不自护。若复行身善行、行口善行、行意善行者，当知斯等则为自护。」从禪觉已，往詣佛所，稽首佛足，退坐一面，白佛言：「世尊！我独静思惟，而作是念：『云何为自护？云何为不自护？』复作是念：『若有行身恶行、行口恶行、行意恶行者，当知斯等为不自护。若复行身善行、行口善行、行意善行者，当知斯等则为自护。』」

佛告大王：「如是，大王！如是，大王！若有行身恶行、行口恶行、行意恶行者，当知斯等为不自护，而彼自谓能自防护。象军、马军、车军、步军以自防护，虽谓自护，实非自护。所以者何？虽护于外，不护于内。是故，大王！名不自护。大王！若复有行身善行、行口善行、行意善行者，当知斯等则为自护。彼虽不以象、马、车、步四军自防，而实自护。所以者何？护其内者，名善自护，非谓防外。」尔时，世尊复说偈言：

「善护于身口，

及意一切业，

惭愧而自防，

是名善守护。」

时，波斯匿王闻佛所说，欢喜随喜，作礼而去。

（一二三〇）

如是我闻：

一时，佛住舍卫国祇树给孤独园。

时，波斯匿王独静思惟，作是念：「世少有人得胜妙财利能不放逸，能不贪着，能于众生不起恶行。世多有人得胜妙财利起于放逸，增其贪着，起诸邪行。」作是念已，往詣佛所，稽首佛足，退坐一面，白佛言：「世尊！我独静思惟，作是念：『世间少有人得胜妙财，能于财利不起放逸，不起贪着，不作邪行。世多有人得胜妙财而起放逸，生于贪着，多起邪行。』」

佛告波斯匿王：「如是，大王！如是，大王！世少有人得胜妙财利能不贪着，不起放逸，不起邪行。世多有人得胜妙财利，于财放逸，而起贪着，起诸邪行。大王当知，彼诸世人得胜财利，于财放逸，而起贪着，作邪行者，愚痴人，长夜当得不饶益苦。大王！譬如猎师、猎师弟子，空野林中张网施羂，多杀禽兽，困苦众生，恶业增广。如是，世人得胜妙财利，于财放逸，而起贪着，造诸邪行，亦复如是。是愚痴人，长夜当得不饶益苦。」尔时，世尊复说偈言：

「贪欲于胜财，

为贪所迷醉，

狂乱不自觉，

犹如捕猎者，

缘斯放逸故，

当受大苦报。」

佛说此经已，波斯匿王闻佛所说，欢喜随喜，作礼而去。

（一二三一）

如是我闻：

一时，佛住舍卫国祇树给孤独园。

时，波斯匿王于正殿上自观察王事，见胜刹利大姓、见胜婆罗门大姓、见胜长者大姓因贪欲故，欺诈妄语，即作是念：「止此断事！息此断事！我更不复亲临断事；我有贤子，当令断事。云何自见此胜刹利大姓、婆罗门大姓、长者大姓为贪欲故，欺诈妄语？」

时，波斯匿王作是念已，往詣佛所，稽首佛足，退坐一面，白佛言：「世尊！我于殿上自断王事，见诸胜刹利大姓、婆罗门大姓，长者大姓为贪利故，欺诈妄语。世尊！我见是事已，作是念：『我从今日，止此断事，息此断事；我有贤子，当令其断。不亲自见此胜刹利大姓、婆罗门大姓、长者大姓缘贪利故，欺诈妄语。』」

佛告波斯匿王：「如是，大王！如是，大王！彼胜刹利大姓、婆罗门大姓、长者大姓因贪利故，欺诈妄语，彼愚痴人长夜当得不饶益苦！大王当知，譬如渔师、渔师弟子，于河溪谷截流张网，残杀众生，令遭大苦。如是，大王！彼胜刹利大姓、婆罗门大姓、长者大姓因贪利故，欺诈妄语，长夜当得不饶益苦！」尔时，世尊复说偈言：

「于财起贪欲，

贪欲所迷醉，

狂乱不自觉，

犹如渔捕者，

缘斯恶业故，

当受剧苦报。」

佛说此经已，波斯匿王闻佛所说，欢喜随喜，作礼而去。

（一二三二）

如是我闻：

一时，佛住舍卫国祇树给孤独园。

时，波斯匿王来詣佛所，稽首佛足，退坐一面，白佛言：「世尊！此舍卫国有长者，名摩訶男，多财巨富，藏积真金至百千亿，况复餘财！世尊！摩訶男长者如是巨富，作如是食用：食麤碎米、食豆羹、食腐败薑，着麤布衣、单皮革屣，乘羸败车，戴树叶盖，未曾闻其供养施与沙门、婆罗门，给恤贫苦、行路顿乏、诸乞匃者；闭门而食，莫令沙门、婆罗门、贫穷、行路、诸乞匃者见之。」

佛告波斯匿王：「此非正士，得胜财利，不自受用，不知供养父母，供给妻子、宗亲、眷属，恤诸僕使，施与知识，不知随时供给沙门、婆罗门，种胜福田，崇向胜处，长受安乐，未来生天。得胜财物，不知广用，收其大利。大王！譬如旷野湖池聚水，无有受用、洗浴、饮者，即于泽中煎熬消尽。如是，不善士夫得胜财物，乃至不广受用，收其大利，如彼池水。

「大王！有善男子得胜财利，快乐受用，供养父母，供给妻子、宗亲、眷属，给恤僕使，施诸知识，时时供养沙门、婆罗门，种胜福田，崇向胜处，未来生天。得胜钱财，能广受用，倍收大利。譬如，大王！聚落、城郭边有池水，澄淨清凉，树林蔭覆，令人受乐，多众受用，乃至禽兽。如是，善男子得胜妙财，自供快乐，供养父母，乃至种胜福田，广收大利。」尔时，世尊复说偈言：

「旷野湖池水，

清凉极鲜淨，

无有受用者，

即于彼消尽。

如是胜妙财，

恶士夫所得，

不能自受用，

亦不供恤彼。

徒自苦积聚，

聚已而自丧，

慧者得胜财，

能自乐受用。

广施作功德，

及与亲眷属，

随所应给与，

如牛王领众。

施与及受用，

不失所应者，

乘理而寿终，

生天受福乐。」

佛说此经已，波斯匿王闻佛所说，欢喜随喜，作礼而去。

（一二三三）

如是我闻：

一时，佛住舍卫国祇树给孤独园。

尔时，舍卫国有长者，名摩訶男，命终无有儿息。波斯匿王以无子、无亲属之财，悉入王家。波斯匿王日日挍阅财物，身蒙尘土，来詣佛所，稽首佛足，退坐一面。

尔时，世尊告波斯匿王：「大王！从何所来？身蒙尘土，似有疲惓。」

波斯匿王白佛：「世尊！此国长者摩訶男命终，有无子之财，悉入王家。瞻视料理，致令疲劳，尘土坌身，从其舍来。」

佛问波斯匿王：「彼摩訶男长者大富多财耶？」

波斯匿王白佛：「大富，世尊！钱财甚多，百千巨亿金钱宝物，况复餘财！世尊！彼摩訶男在世之时，麤衣恶食……」如上广说。

佛告波斯匿王：「彼摩訶男过去世时，遇多迦罗尸弃辟支佛，施一饭食，非淨信心，不恭敬与，不自手与，施后变悔，言：『此饭食自可供给我诸僕使，无辜持用，施于沙门！』由是施福，七反往生三十三天，七反生此舍卫国中最胜族姓，最富钱财。以彼施辟支佛时，不淨信心，不手自与，不恭敬与，施后随悔故，在所生处，虽得财富，犹故受用麤衣、麤食、麤弊卧具、屋舍、车乘，初不尝得上妙色、声、香、味、触，以自安身。

「复次，大王！时，彼摩訶男长者杀其异母兄，取其财物，缘斯罪故，经百千岁，堕地狱中，彼餘罪报生舍卫国，七反受身，常以无子，财没入王家。大王！摩訶男长者今此寿终，过去施报尽，于此身，以彼慳贪，于财放逸，因造过恶，于此命终已，堕地狱受极苦恼！」

波斯匿王白佛言：「世尊！摩訶男长者命终已，入地狱受苦痛耶？」

佛言：「如是，大王！已入地狱！」

时，波斯匿王念彼悲泣，以衣拭泪，而说偈言：

「财物真金宝，

象马庄严具，

奴僕诸僮使，

及诸田宅等。

一切皆遗弃，

裸神独游往，

福运数已穷，

永捨于人身。

彼今何所有，

何所持而去，

于何事不捨，

如影之随形。」

尔时，世尊说偈答言：

「唯有罪福业，

若人已作者，

是则己之有，

彼则常持去。

生死未曾捨，

如影之随形，

如人少资粮，

涉远遭苦难。

不修功德者，

必经恶道苦，

如人丰资粮，

安乐以远游。

修德淳厚者，

善趣长受乐，

如人远游行，

岁久安隐归。

宗亲善知识，

欢乐欣集会，

善修功德者，

此没生他世。

彼诸亲眷属，

见则心欢喜，

是故当修福，

积集期永久。

福德能为人，

建立他世乐，

福德天所歎，

等修正行故。

现世人不毁，

终则生天上。」

佛说此经已，波斯匿王闻佛所说，欢喜随喜，作礼而去。

（一二三四）

如是我闻：

一时，佛住舍卫国祇树给孤独园。

尔时，波斯匿王普设大会，为大会故，以千特牛行列繫住，集众供具，远集一切诸异外道，悉来聚集波斯匿王大会之处。

时，有众多比丘亦晨朝着衣持鉢，入舍卫城乞食。闻波斯匿王普设大会……如上广说，乃至种种外道皆悉来集。闻已，乞食毕，还精舍，举衣鉢，洗足已，往詣佛所，稽首佛足，退坐一面，白佛言：「世尊！我等今日众多比丘晨朝着衣持鉢，入舍卫城乞食，闻波斯匿王普设大会……」如上广说，乃至种种异道集于会所。

尔时，世尊即说偈言：

「月月设大会，

乃至百千数，

不如正信佛，

十六分之一。

如是信法僧，

慈念于众生，

彼大会之福，

十六不及一。

若人于世间，

亿年设福业，

于直心敬礼，

四分不及一。」

佛说此经已，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（一二三五）

如是我闻：

一时，佛住舍卫国祇树给孤独园。

时，波斯匿王忿诸国人，多所囚执，若刹利、若婆罗门、若鞞舍、若首陀罗、若旃陀罗，持戒、犯戒，在家、出家，悉皆被录，或鏁、或杻械、或以绳缚。

时，有众多比丘晨朝着衣持鉢，入舍卫城乞食，闻波斯匿王多所摄录，乃至或鏁、或缚，乞食毕，还精舍，举衣鉢，洗足已，往詣佛所，稽首佛足，退坐一面，白佛言：「世尊！我等今日众多比丘入城乞食，闻波斯匿王多所收录，乃至鏁缚。」

尔时，世尊即说偈言：

「非绳鏁杻械，

名曰坚固缚，

染污心顾念，

钱财宝妻子，

是缚长且固，

虽缓难可脱，

慧者不顾念，

世间五欲乐，

是则断诸缚，

安隐永超世。」

佛说此经已，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（一二三六）

如是我闻：

一时，佛住舍卫国祇树给孤独园。

时，波斯匿王、摩竭提国阿闍世王韋提希子共相违背。摩竭提王阿闍世韋提希子起四种军——象军、马军、车军、步军，来至拘萨罗国。波斯匿王闻阿闍世王韋提希子四种军至，亦集四种军——象军、马军、车军、步军，出共鬪战。阿闍世王四军得胜，波斯匿王四军不如，退败星散，单车驰走，还舍卫城。

时，有众多比丘晨朝着衣持鉢，入舍卫城乞食，闻摩竭提王阿闍世韋提希子起四种军，来至拘萨罗国；波斯匿王起四种军出共鬪战，波斯匿王四军不如，退败星散，波斯匿王恐怖狼狈，单车驰走，还舍卫城。闻已，乞食毕，还精舍，举衣鉢，洗足已，往詣佛所，稽首佛足，退坐一面，白佛言：「世尊！我等今日众多比丘入城乞食，闻摩竭提主阿闍世王韋提希子起四种军……」如是广说，乃至「单车驰走，还舍卫城。」

尔时，世尊即说偈言：

「战胜增怨敌，

败苦卧不安，

胜败二俱捨，

卧觉寂静乐。」

佛说此经已，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（一二三七）

如是我闻：

一时，佛住舍卫国祇树给孤独园。

时，波斯匿王与摩竭提王阿闍世韋提希子共相违背。摩竭提王阿闍世韋提希子起四种军，来至拘萨罗国，波斯匿王倍兴四军，出共鬪战。

波斯匿王四种军胜，阿闍世王四种军退，摧伏星散。波斯匿王悉皆虏掠阿闍世王象马、车乘、钱财宝物，生禽阿闍世王身，载以同车，俱詣佛所，稽首佛足，退坐一面。波斯匿王白佛言：「世尊！此是阿闍世王韋提希子，长夜于我无怨恨人而生怨结，于好人所而作不好；然其是我善友之子，当放令还国。」

佛告波斯匿王：「善哉！大王！放其令去，令汝长夜安乐饶益。」尔时，世尊即说偈言：

「乃至力自在，

能广虏掠彼，

助怨在力增，

倍收己他利。」

佛说此经已，波斯匿王及阿闍世王韋提希子闻佛所说。欢喜随喜，作礼而去。

（一二三八）

如是我闻：

一时，佛住舍卫国祇树给孤独园。

时，波斯匿王独静思惟，作是念：「世尊正法，现法离诸熾然，不待时节，通达现见，自觉证知此法，是善知识、善伴党，非是恶知识、恶伴党。」作是念已，往詣佛所，稽首佛足，退坐一面，白佛言：「世尊！我独静思惟，作是念：『世尊正法，现法离诸熾然，不待时节，通达现见，自觉证知，是则善知识、善伴党，非恶知识、恶伴党。』」

佛告波斯匿王：「如是，大王！如是，大王！世尊正法、律，现法离诸熾然，不待时节，通达现见，缘自觉知，是则善知识、善伴党，非恶知识、恶伴党。所以者何？我为善知识，众生有生法者，解脱于生，众生有老、病、死、忧、悲、恼、苦者，悉令解脱。

「大王！我于一时住王舍城山谷精舍。时，阿难陀比丘独静思惟，作是念：『半梵行者是善知识、善伴党，非恶知识、恶伴党。』作是念已，来詣我所，稽首我足，退坐一面，白我言：『世尊！我独静思惟，作是念：「半梵行者是善知识、善伴党，非恶知识、恶伴党。」』我时告言：『阿难！莫作是语，半梵行者是善知识、善伴党，非恶知识、恶伴党。所以者何？纯一满淨，梵行清白，谓善知识、善伴党，非恶知识、恶伴党。所以者何？我常为诸众生作善知识。其诸众生有生故，当知世尊正法，现法令脱于生；有老、病、死、忧、悲、恼、苦者，离诸熾然，不待时节，现令脱恼苦，见通达，自觉证知。是则善知识、善伴党，非恶知识、恶伴党。』」尔时，世尊即说偈言：

「讚歎不放逸，

是则佛正教，

修禪不放逸，

逮得证诸漏。」

佛说此经已，波斯匿王闻佛所说，欢喜随喜，作礼而去。

（一二三九）

如是我闻：

一时，佛住舍卫国祇树给孤独园。

时，波斯匿王独静思惟，作是念：「颇有一法修习多修习，得现法愿满足、后世愿满足、现法后世愿满足不？」作是念已，往詣佛所，稽首佛足，退坐一面，白佛言：「世尊！我独静思惟，作是念：『颇有一法修习多修习，得现法愿满足、得后世愿满足、现法后世愿满足不？』」

佛告波斯匿王：「如是，大王！如是，大王！有一法修习多修习，得现法愿满足、得后世愿满足、得现法后世愿满足，谓不放逸善法。不放逸善法修习多修习，得现法愿满足、得后世愿满足、得现法后世愿满足。

「大王！譬如世间所作麁业，彼一切皆依于地而得建立。不放逸善法亦复如是。修习多修习，得现法愿满足、得后世愿满足、得现法后法愿满足。如力。如是种子、根、坚、陆、水、足、行、师子、舍宅，亦如是说。是故，大王！当住不放逸，当依不放逸。住不放逸、依不放逸已，夫人当作是念：『大王住不放逸、依不放逸，我今亦当如是住不放逸、依不放逸。』如是夫人，如是大臣、太子、猛将亦如是。国土人民应当念：『大王住不放逸、依不放逸，夫人、太子、大臣、猛将住不放逸、依不放逸，我等亦应如是住不放逸、依不放逸。』大王！若住不放逸、依不放逸者，则能自护。夫人、婇女亦能自保，仓藏财宝增长丰实。」尔时，世尊即说偈言：

「称誉不放逸，

毁呰放逸者，

帝释不放逸，

能主忉利天。

称誉不放逸，

毁呰放逸者，

不放逸具足，

摄持于二义。

一者现法利，

二后世亦然，

是名无间等，

甚深智慧者。」

佛说此经已，波斯匿王闻佛所说，欢喜随喜，作礼而去。

（一二四〇）

如是我闻：

一时，佛住舍卫国祇树给孤独园。

时，波斯匿王独静思惟，作是念：「此有三法，一切世间所不爱念。何等为三？谓老、病、死。如是三法，一切世间所不爱念。若无此三法世间所不爱者，诸佛世尊不出于世，世间亦不知有诸佛如来所觉知法为人广说。以有此三法世间所不爱念，谓老、病、死故，诸佛如来出兴于世，世间知有诸佛如来所觉知法广宣说者。」波斯匿王作是念已，来詣佛所，稽首佛足，退坐一面。以其所念，广白世尊。

佛告波斯匿王：「如是，大王！如是，大王！此有三法，世间所不爱念，谓老、病、死，乃至世间知有如来所觉知法为人广说。」尔时，世尊复说偈言：

「王所乘宝车，

终归有朽坏，

此身亦复然，

迁移会归老。

唯如来正法，

无有衰老相，

禀斯正法者，

永到安隐处。

但凡鄙衰老，

丑弊恶形类，

衰老来践蹈，

迷魅愚夫心。

若人寿百岁，

常虑死随至，

老病竞追逐，

伺便輒加害。」

佛说此经已，波斯匿王闻佛所说，欢喜随喜，作礼而去。

杂阿含经卷第四十六

杂阿含经卷第四十七

宋天竺三藏求那跋陀罗译

（一二四一）

如是我闻：

一时，佛住舍卫国祇树给孤独园。

时，给孤独长者来詣佛所，稽首佛足，退坐一面，白佛言：「世尊！若有人在我舍者，皆得淨信；诸在我舍而命终者，皆得生天。」

佛言：「善哉！善哉！长者！是深妙说，是一向受，于大众中作师子吼言：『在我舍者，皆得淨信；及其命终，皆生天上。』有何大德神力比丘为汝说言：『凡在汝舍命终者，皆生天上。』耶？」

长者白佛：「不也，世尊！」

复问：「云何？为比丘尼、为诸天、为从我所面前闻说？」

长者白佛：「不也，世尊！」

「云何？长者！汝缘自知见，知『在我舍命终者，皆生天上』耶？」

长者白佛：「不也，世尊！」

佛告长者：「汝既不从大德神力比丘所闻，非比丘尼、非诸天，又不从我面前闻说，复不缘自见知：『若有诸人于我舍命终者，皆生天上。』汝今何由能作如是甚深妙说，作一向受，于大众中作师子吼，而作是言：『有人于我舍命终者，皆生天上。』？」

长者白佛：「无有比丘大德神力而来告我……」如上广说，乃至「悉皆生天。世尊！然我有众生主怀妊之时，我即教彼，为其子故，归佛、归法、归比丘僧；及其生已，复教三归；及生知见，复教持戒。设复婢使、下贱客人怀妊及生，亦如是教。若人卖奴婢者，我輒往彼语言：『贤者！我欲买人。汝当归佛、归法、归比丘僧，受持禁戒。』随我教者，輒授五戒，然后随价而买；不随我教，则所不取。若复止客，若佣作人，亦复先要受三归五戒，然后受之。若复有来求为弟子，若复乞贷举息，我悉要以三归五戒，然后受之。又复我舍供养佛及比丘僧时，称父母名，兄弟、妻子、宗亲、知识、国王、大臣、诸天、龙神，若存若亡，沙门、婆罗门、内外眷属、下至僕使，皆称其名，而为呪愿。又从世尊闻称名呪愿因缘，皆得生天，或因园田布施、或因房舍、或因床卧具、或因常施、或施行路，下至一摶施与众生，此诸因缘，皆生天上。」

佛言：「善哉！善哉！长者！汝以信心，故能作是说。如来于彼有无上知见，审知汝舍有人命终，皆悉生天。」

尔时，给孤独长者闻佛所说，欢喜随喜，作礼而去。

（一二四二）

如是我闻：

一时，佛住舍卫国祇树给孤独园。

尔时，世尊告诸比丘：「当恭敬住，常当繫心，常当畏慎，随他自在诸修梵行上、中、下座。所以者何？若有比丘不恭敬住，不繫心，不畏慎，不随他自在诸修梵行上、中、下座，而欲令威仪足者，无有是处！不备威仪，欲令学法满者，无有是处！学法不满，欲令戒身、定身、慧身、解脱身、解脱知见身具足者，无有是处！解脱知见不满足，欲令得无餘涅槃者，无有是处！

「如是，比丘！当勤恭敬、繫心、畏慎，随他德力诸修梵行上、中、下座，而威仪具足者，斯有是处！威仪具足已，而学法具足者，斯有是处，学法备足已，而戒身、定身、慧身、解脱身、解脱知见身具足者，斯有是处！解脱知见身具足已，得无餘涅槃者，斯有是处！是故，比丘！当勤恭敬、繫心、畏慎，随他德力诸修梵行上、中、下座，威仪满足，乃至无餘涅槃，当如是学。」

佛说此经已，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（一二四三）

如是我闻：

一时，佛住舍卫国祇树给孤独园。

尔时，世尊告诸比丘：「有二淨法，能护世间。何等为二？所谓惭、愧。假使世间无此二淨法者，世间亦不知有父母、兄弟、姊妹、妻子、宗亲、师长尊卑之序，颠倒浑乱，如畜生趣。以有二种淨法，所谓惭、愧，是故世间知有父母，乃至师长尊卑之序，则不浑乱，如畜生趣。」

尔时，世尊即说偈言：

「世间若无有，

惭愧二法者，

违越清淨道，

向生老病死。

世间若成就，

惭愧二法者，

增长清淨道，

永闭生死门。」

佛说此经已，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（一二四四）

如是我闻：

一时，佛住舍卫国祇树给孤独园。

尔时，世尊告诸比丘：「有烧燃法、不烧燃法。諦听，善思，当为汝说。

「云何烧燃法？若男、若女犯戒行恶不善法，身恶行成就，口、意恶行成就，若彼后时疾病困苦，沉顿床褥，受诸苦毒；当于尔时，先所行恶悉皆忆念。譬如大山，日西影覆。如是众生先所行恶，身、口、意业诸不善法，临终悉现，心乃追悔：『咄哉！咄哉！先不修善，但行众恶，当堕恶趣，受诸苦毒。』忆念是已，心生烧燃，心生变悔；心生悔已，不得善心，命终后世，亦不善心相续生，是名烧燃法。

「云何不烧燃？若男子、女人受持淨戒，修真实法，身善业成就，口、意善业成就，临寿终时，身遭苦患，沉顿床褥，众苦触身；彼心忆念先修善法，身善行，口、意善行成就，当于尔时，攀缘善法：『我作如是身、口、意善，不为众恶，当生善趣，不堕恶趣。』心不变悔，不变悔故，善心命终，后世续善，是名不烧燃法。」

尔时，世尊即说偈言：

「已种烧燃业，

依于非法活，

乘斯恶业行，

必生地狱中。

等活及黑绳，

众合二叫呼，

烧燃极烧燃，

无泽大地狱。

是八大地狱，

极苦难可过，

恶业种种故，

各别十六处。

四周开四门，

中间量悉等，

铁为四周板，

四门扇亦铁。

铁地盛火燃，

其焰普周遍，

纵广百由旬，

焰焰无间息。

调伏非诸行，

考治强梁者，

长夜加楚毒，

其苦难可见。

见者生恐怖，

悚慄身毛竪，

堕彼地狱时，

足上头向下。

止圣柔和心，

修行梵行者，

于此贤圣所，

轻心起非义。

及杀害众生，

堕斯热地狱，

宛转于火中，

犹如火炙鱼。

苦痛号叫呼，

如群战象声，

大火自然生，

斯由自业故。」

佛说此经已，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（一二四五）

如是我闻：

一时，佛住舍卫国祇树给孤独园。

尔时，世尊告诸比丘：「捨身恶行者，能得身恶行断；不得身恶行断者，我不说彼捨身恶行。以彼能得身恶行断故，是故我说彼捨身恶行。身恶行者，不以义饶益安乐。众生离身恶行，以义饶益，得安乐故，是故我说捨身恶行；口、意恶行亦如是说。」

佛说此经已，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（一二四六）

如是我闻：

一时，佛住王舍城金师住处。

尔时，世尊告诸比丘：「如铸金者，积聚沙土，置于槽中，然后以水灌之，麁上烦恼、刚石坚块随水而去，犹有麁沙缠结。复以水灌，麁沙随水流出，然后生金，犹为细沙、黑土之所缠结。复以水灌，细沙、黑土随水流出，然后真金纯淨无杂，犹有似金微垢。然后金师置于炉中，增火鼓韛，令其融液，垢秽悉除，然其生金犹故，不轻、不软、光明不发，屈伸则断。彼鍊金师、鍊金弟子复置炉中，增火鼓韛，转侧陶鍊，然后生金轻软光泽，屈伸不断，随意所作釵、铛、鐶、釧诸庄严具。

「如是，淨心进向比丘麁烦恼缠、恶不善业、诸恶邪见渐断令灭，如彼生金，淘去刚石坚块。

「复次，淨心进向比丘除次麁垢，欲觉、恚觉、害觉，如彼生金除麁沙砾。

「复次，淨心进向比丘次除细垢，谓亲里觉、人众觉、生天觉，思惟除灭，如彼生金除去尘垢、细沙、黑土。

「复次，淨心进向比丘有善法觉，思惟除灭，令心清淨，犹如生金除去金色相似之垢，令其纯淨。

「复次，比丘于诸三昧有行所持，犹如池水周匝岸持，为法所持，不得寂静胜妙，不得息乐，尽诸有漏。如彼金师、金师弟子陶鍊生金，除诸垢秽，不轻、不软、不发光泽，屈伸断绝，不得随意成庄严具。

「复次，比丘得诸三昧，不为有行所持，得寂静胜妙，得息乐道，一心一意，尽诸有漏。如鍊金师、鍊金师弟子陶鍊生金，令其轻软、不断、光泽，屈伸随意。

「复次，比丘离诸觉观，乃至得第二、第三、第四禪。如是正受，纯一清淨，离诸烦恼，柔软真实不动。于彼彼入处，欲求作证悉能得证。如彼金师陶鍊生金，极令轻软、光泽、不断，任作何器，随意所欲。如是，比丘三昧正受，乃至于诸入处悉能得证。」

佛说此经已，时诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（一二四七）

如是我闻：

一时，佛住王舍城迦兰陀竹园。

尔时，世尊告诸比丘：「应当专心方便，随时思惟三相。云何为三？随时思惟止相，随时思惟举相，随时思惟捨相。若比丘一向思惟止相，则于是处其心下劣。若复一向思惟举相，则于是处掉乱心起，若复一向思惟捨相，则于是处不得正定，尽诸有漏。

「以彼比丘随时思惟止相，随时思惟举相，随时思惟捨相故，心则正定，尽诸有漏。如巧金师、金师弟子以生金着于炉中增火，随时扇韛，随时水洒，随时俱捨。若一向鼓韛者，即于是处生金焦尽。一向水洒，则于是处，生金坚强。若一向俱捨，则于是处生金不熟，则无所用。是故，巧金师、金师弟子于彼生金随时鼓韛，随时水洒，随时两捨。如是生金，得等调适，随事所用。如是，比丘！专心方便，时时思惟，忆念三相，乃至漏尽。」

佛说是经已，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（一二四八）

如是我闻：

一时，佛住王舍城迦兰陀竹园。

尔时，世尊告诸比丘：「过去世时，摩竭提国有牧牛者，愚痴无慧，夏末秋初，不善观察恒水此岸，亦不善观恒水彼岸，而駈群牛峻岸而下，峻岸而上，中间洄澓，多起患难。诸比丘！过去世时，摩竭提国有牧牛人，不愚不痴者，有方便慧，夏末秋初，能善观察恒水此岸，亦善观察恒水彼岸，善度其牛，至平博山谷好水草处。彼初度时，先度大牛能领群者，断其急流。次駈第二多力少牛，随后而度，然后第三駈羸小者，随逐下流，悉皆次第安隐得度。新生犢子爱恋其母，亦随其后，得度彼岸。

「如是，比丘！我说斯譬，当知其义。彼摩竭提牧牛者，愚痴无慧；彼诸六师富兰那等亦复如是，习诸邪见，向于邪道。如彼牧牛人愚痴无慧，夏末秋初，不善观察此岸彼岸，高峻山嶮，从峻岸下，峻岸而上，中间洄澓，多生患难。如是六师富兰那等愚痴无慧，不观此岸，谓于此世；不观彼岸，谓于他世；中间洄澓，谓境诸魔，自遭苦难。彼诸见者，习其所学，亦遭患难。

「彼摩竭提善牧牛者，不愚不痴，有方便慧，谓如来、应、等正觉。如牧牛者善观此岸，善观彼岸，善度其牛，于平博山谷，先度大牛能领群者，横截急流，安度彼岸。如是我声闻能尽诸漏，乃至自知不受后有。横截恶魔世间贪流，安隐得度生死彼岸。

「如摩竭提国善牧牛者，次度第二多力少牛，截流横度。如是我诸声闻断五下分结，得阿那含，于彼受生，不还此世，亦复断截恶魔贪流，安隐得度生死彼岸。

「如摩竭提国善牧牛者，駈其第三羸小少牛，随其下流，安隐得度。如是我声闻断三结，贪、恚、痴薄，得斯陀含，一来此世，究竟苦边，横截于彼恶魔贪流，安隐得度生死彼岸。

「如摩竭提国善牧牛者，新生犢子爱恋其母，亦随得度。如是我声闻断三结，得须陀洹，不堕恶趣，决定正向三菩提，七有天人往生，究竟苦边，断截恶魔贪流，安隐得度生死彼岸。」

尔时，世尊即说偈言：

「此世及他世，

明智善显现，

诸魔得未得，

乃至于死魔。

一切悉知者，

三藐三佛智，

断截诸魔流，

破坏令消亡。

开示甘露门，

显现正真道，

心常多欣悦，

逮得安隐处。」

佛说此经已，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（一二四九）

如是我闻：

一时，佛住舍卫国祇树给孤独园。

尔时，世尊告诸比丘：「若牧牛人成就十一法者，不能令牛增长，亦不能拥护大群牛，令等安乐。何等为十一？谓不知色、不知相、不去虫、不能覆护其疮、不能起烟、不知择路、不知择处、不知度处、不知食处、尽[(壳-一)/牛]其乳、不善料理能领群者，是名十一法成就，不能党护大群牛。

「如是，比丘成就十一法者，不能自安，亦不安他。何等为十一？谓不知色、不知相、不能除其害虫、不覆其疮、不能起烟、不知正路、不知止处、不知度处、不知食处、尽[(壳-一)/牛]其乳、若有上座多闻耆旧，久修梵行，大师所歎，不向诸明智修梵行者称誉其德，悉令宗敬、奉事、供养。

「云何名不知色？诸所有色，彼一切四大，及四大造，是名为色不如实知。

「云何不知相？事业是过相，事业是慧相，是不如实知，是名不知相。

「云何名不知去虫？所起欲觉能安，不离、不觉、不灭，所起瞋恚、害觉能安，不离，不觉、不灭，是名不去虫。

「云何不覆疮？谓眼见色，随取形相，不守眼根，世间贪忧，恶不善法，心随生漏，不能防护；耳、鼻、舌、身、意根亦复如是。是名不覆其疮。

「云何不起烟？如所闻，如所受法，不能为人分别显示，是名不起烟。

「云何不知正道？八正道及圣法、律是名为道，彼不如实知，是名不知道。

「云何不知止处？谓于如来所知法，不得欢喜、悦乐、胜妙、出离、饶益，是名不知止处。

「云何不知度处？谓彼不知修多罗、毘尼、阿毘昙，不随时往到其所，諮问请受：『云何为善？云何不善？云何有罪？云何无罪？作何等法为胜非恶？』于隐密法不能开发，于显露法不能广问，于甚深句义自所知者，不能广宣显示，是名不知度处。

「云何不知放牧处？谓四念处及贤圣法、律是名放牧处，于此不如实知，是名不知放牧处。

「云何为尽[(壳-一)/牛]其乳？彼刹利、婆罗门长者自在施与衣被、饮食、床卧、医药、资生众具，彼比丘受者不知限量，是名尽[(壳-一)/牛]其乳。

「云何为上座大德多闻耆旧，乃至不向诸胜智梵行者所称其功德，令其宗重承事供养，令得悦乐？谓比丘不称彼上座，乃至令诸智慧梵行者往詣其所，以随顺身、口、意业承望奉事，是名不于上座多闻耆旧，乃至令智慧梵行往詣其所，承望奉事，令得悦乐。

「彼牧牛者成就十一法，堪能令彼群牛增长，拥护群牛，令其悦乐。何等为十一？谓知色、知相，如上清淨分说，乃至能领群者，随时料理，令得安乐，是名牧牛者十一事成就，能令群牛增长拥护，令得安乐。如是，比丘成就十一法者，能自安乐，亦能安他。何等十一？谓知色、知相乃至十一……」如清淨分广说，「是名比丘十一事成就，自安安他。」

佛说此经已，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（一二五〇）

如是我闻：

一时，佛在拘萨罗人间游行，至一奢能伽罗聚落，住一奢能伽罗林中。

时，有尊者那提迦，旧住一奢能伽罗聚落。一奢能伽罗聚落沙门、婆罗门闻沙门瞿昙拘萨罗国人间游行，至一奢能伽罗聚落，住一奢能伽罗林中。闻已，各办一釜食，着门边，作是念：「我先供养世尊！我先供养善逝！」各各高声大声，作如是唱。

尔时，世尊闻园林内有多人众高声大声，语尊者那提伽：「何因、何缘园林内有众多人高声大声唱说之声？」

尊者那提伽白佛言：「世尊！此一奢能伽罗聚落诸刹利、婆罗门长者闻世尊住此林中，各作一釜食置园林内，各自唱言：『我先供养世尊！我先供养善逝！』以是故，于此林中多人高声大声唱说之声。唯愿世尊当受彼食。」

佛告那提伽：「莫以利我，我不求利；莫以称我，我不求称。那提伽！若于如来如是便得出要、远离、寂灭、等正觉乐者，则于彼彼所起利乐，若味若求？那提伽！唯我于此像类得出要、远离、寂灭、等正觉乐，不求而得，不苦而得，于何彼彼所起利乐，若味若求？那提伽！汝等于如是像类色不得出要、远离、寂灭、等正觉乐故，不得不求之乐、不苦之乐。那提迦！天亦不得如是像类出要、远离、寂灭、等正觉乐、不求之乐、不苦之乐。唯有我得如是像类出要、远离、寂灭、等正觉乐、不求之乐、不苦之乐。于何彼彼所起利乐，若味若求？」

那提伽白佛言：「世尊！我今欲说譬。」

佛告那提伽：「宜知是时。」

那提迦白佛言：「世尊！譬如天雨，水流顺下，随其彼彼世尊住处，于彼彼处刹利、婆罗门长者信敬奉事，以世尊戒德清淨，正见真直。是故，我今作如是说，唯愿世尊哀受彼请。」

佛告那提伽：「莫以利我，我不求利。乃至云何于彼彼所起利乐，有味有求？那提迦！我见比丘食好食已，仰腹而卧，急喘长息。我见已，作是思惟：『如此长老不得出要、远离、寂灭、等正觉乐、不求之乐、不苦之乐。』复次，那提迦！我见此有二比丘食好食已，饱腹喘息，偃阐而行。我作是念：『非彼长老能得出要、远离、寂灭、等正觉之乐、不求之乐、不苦之乐。』

「那提迦！我见众多比丘食好食已，从园至园，从房至房，从人至人，从群聚至群聚。我见是已，而作是念：『非彼长老如是能得出要、远离、寂灭、等正觉乐、不求之乐、不苦之乐；我得如是像类出要、远离、寂灭、等正觉乐、不求之乐、不苦之乐。』

「复次，那提迦！我于一时随道行，见有比丘于前远去，复有比丘于后来亦远。我于尔时，闲静无为，亦无有便利之劳。所以者何？依于食饮，乐着滋味，故有便利，此则为依。观五受阴生灭，而厌离住，此则为依。于六触入处观察集灭，厌离而住，此则为依。于群聚之乐勤习群聚，厌于远离，是则为依。乐修远离，则勤于远离，厌离群聚，是则为依。是故，那提迦！当如是学：『于五受阴观察生灭，于六触入处观察集灭，乐于远离，精勤远离。』当如是学。」

佛说此经已，尊者那提迦闻佛所说，欢喜随喜，作礼而去。

（一二五一）

如是我闻：

一时，佛在拘萨罗人间游行，至那楞伽罗聚落……如上广说，乃至彼彼所起求利。

佛告那提迦：「我见聚落边有精舍，有比丘坐禪。我见已，作如是念：『今此尊者聚落人，此或沙弥，来往声响作乱，障其禪思，觉其正受，于不到欲到、不获欲获、不证欲证而作留难。』那提迦！我不喜彼比丘住聚落精舍。

「那提迦！我见比丘住空闲处，仰卧吁咄。我见是已，而作是念：『令彼比丘觉寤睡眠，思空闲想。』那提迦！我亦不喜如是比丘住空闲处。

「那提迦！我复见比丘住空闲处，摇身坐睡。见已，作是念：『今此比丘于睡觉寤，不定得定，定心者得解脱。』是故，那提迦！我不喜如是比丘住空闲处。

「那提迦！我复见比丘住空闲处，端坐正受。我见已，作是念：『令此比丘不解脱者，疾得解脱；已解脱者，令自防护，使不退失。』那提迦！我喜如是比丘住空闲处。

「那提迦！我复见比丘住空闲处，彼于后时，远离空处集捨床卧具，还入聚落受床卧具。那提迦！我亦不喜如是比丘还入聚落。

「复次，那提迦！我见比丘住聚落精舍，名闻大德能感财利、衣被、饮食、汤药、众具。彼于后时，集捨利养聚落床座，至于空闲，床卧安止。那提迦！我喜如是比丘集捨利养聚落床卧，住于空闲。那提迦！比丘当如是学。」

佛说此经已，那提迦比丘欢喜随喜，作礼而去。

（一二五二）

如是我闻：

一时，佛住鞞舍离国獼猴池侧重阁讲堂。

尔时，世尊告诸比丘：「诸离车子常枕木枕，手足龟坼，疑畏莫令摩竭陀王阿闍世毘提希子得其间便。是故，常自儆策，不放逸住；以彼不放逸住故，摩竭陀王阿闍世毘提希子不能伺求得其间便。于未来世，不久，诸离车子恣乐无事，手足柔软，繒纊为枕，四体安卧，日出不起，放逸而住；以放逸住故，摩竭陀王阿闍世毘提希子得其间便。

「如是，比丘精勤方便，坚固堪能，不捨善法，肌肤损瘦，筋连骨立。精勤方便，不捨善法，乃至未得所应得者，不捨精进，常摄其心，不放逸住，以不放逸住故；魔王波旬不得其便。

「当来之世，有诸比丘恣乐无事，手足柔软，繒纊为枕，四体安卧，日出不起，放逸而住；以放逸住故，恶魔波旬伺得其便。是故，比丘！当如是学：『精勤方便，乃至不得未得，不捨方便。』」

佛说此经已，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（一二五三）

如是我闻：

一时，佛住舍卫国祇树给孤独园。

尔时，世尊告诸比丘：「譬如士夫晨朝以三百釜食惠施众生，日中、日暮亦复如是。第二士夫，时节须臾，于一切众生修习慈心，乃至如[(壳-一)/牛]牛乳顷，比先士夫惠施功德所不能及，百分千分巨亿万分，算数譬类不得为比！是故，比丘！当作是学：『时节须臾，于一切众生修习慈心，下至如[(壳-一)/牛]牛乳顷。』」

佛说此经已，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（一二五四）

如是我闻：

一时，佛住舍卫国祇树给孤独园。

尔时，世尊告诸比丘：「譬如人家多女人少男子，当知是家易为盗贼之所劫夺。如是善男子、善女人，不能数数下至如[(壳-一)/牛]牛乳顷，于一切众生修习慈心，当知是人易为诸恶鬼神所欺。

「譬如人家多男子少女人，不为盗贼数数劫夺。如是，善男子数数下至如[(壳-一)/牛]牛乳顷，于一切众生修习慈心，不为诸恶鬼神所欺。是故，诸比丘！常当随时数数下至如[(壳-一)/牛]牛乳顷，修习慈心。」

佛说此经已，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（一二五五）

如是我闻：

一时，佛住舍卫国祇树给孤独园。

尔时，世尊告诸比丘：「譬如有人有匕手剑，其刃广利。有健士夫言：『我能以手以拳椎打汝剑，令其摧碎。』诸比丘！彼健士夫当能以手以拳椎打彼剑，令摧碎不？」

比丘白佛：「不能。世尊！彼匕手剑其刃广利，非彼士夫能以手以拳椎打碎折，正足自困。

「如是，比丘！若沙门、婆罗门下至如[(壳-一)/牛]牛乳顷，于一切众生修习慈心，若有诸恶鬼神欲往伺求其短，不能得其间便，正可反自伤耳。是故，诸比丘！当如是学：『数数下至如[(壳-一)/牛]牛乳顷，修习慈心。』」

佛说此经已，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（一二五六）

如是我闻：

一时，佛住舍卫国祇树给孤独园。

尔时，世尊以爪抄土，告诸比丘：「于意云何？我爪上土多，为大地土多？」

比丘白佛：「世尊！爪上土甚少少耳，其大地土无量无数，不可为比。」

佛告诸比丘：「如是，众生能数数下至弹指顷，于一切众生修习慈心者，如甲上土耳；其诸众生不能数数下至如弹指顷，于一切众生修习慈心者，如大地土。是故，诸比丘！常当数数于一切众生修习慈心。」

佛说此经已，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（一二五七）

如是我闻：

一时，佛住鞞舍离国獼猴池侧重阁讲堂。

尔时，世尊告诸比丘：「一切行无常，不恒、不安，是变易法。诸比丘！常当观察一切诸行，修习厌离、不乐、解脱。」

时，有异比丘从座起，整衣服，为佛作礼，右膝着地，合掌白佛：「寿命迁灭，迟速如何？」

佛告比丘：「我则能说，但汝欲知者难。」

比丘白佛：「可说譬不？」

佛言：「可说。」

佛告比丘：「有四士夫手执强弓，一时放发，俱射四方。有一士夫及箭未落，接取四箭。云何？比丘！如是士夫为捷疾不？」

比丘白佛：「捷疾。世尊！」

佛告比丘：「此接箭士夫虽复捷疾，有地神天子倍疾于彼，虚空神天倍疾地神，四王天子来去倍疾于虚空神天，日月天子复倍捷疾于四王天，导日月神复倍捷疾于日月天子。诸比丘！命行迁变倍疾于彼导日月神。是故，诸比丘！当勤方便，观察命行无常迅速如是。」

佛说此经已，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（一二五八）

如是我闻：

一时，佛住波罗[木*奈]国仙人住处鹿野苑中。

尔时，世尊告诸比丘：「过去世时，有一人名陀舍罗訶，彼陀舍罗訶有鼓名阿能訶，好声、美声、深声，彻四十里。彼鼓既久，处处裂坏。尔时，鼓士裁割牛皮，周匝缠缚；虽复缠缚，鼓犹无复高声、美声、深声。彼于后时，转复朽坏，皮大剥落，唯有聚木。

「如是，比丘！修身、修戒、修心、修慧，以彼修身、修戒、修心、修慧故，于如来所说修多罗甚深明照，难见难觉，不可思量，微密决定，明智所知，彼则顿受、周备受，闻其所说，欢喜崇习，出离饶益。当来比丘不修身、不修戒、不修心、不修慧，闻如来所说修多罗甚深明照空相应随顺缘起法，彼不顿受持，不至到受。闻彼说者，不欢喜崇习，而于世间众杂异论、文辞綺饰、世俗杂句，专心顶受，闻彼说者，欢喜崇习，不得出离饶益。于彼如来所说甚深明照空相要法随顺缘起者，于此则灭，犹如彼鼓，朽故坏裂，唯有聚木。是故，诸比丘！当勤方便修身、修戒、修心、修慧，于如来所说甚深明照空相要法随顺缘起，顿受、遍受。闻彼说者，欢喜崇习，出离饶益。」

佛说此经已，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（一二五九）

如是我闻：

一时，佛住舍卫国祇树给孤独园。

尔时，世尊告诸比丘：「譬如铁丸投着火中，与火同色，盛着劫贝绵中。云何？比丘！当速燃不？」

比丘白佛：「如是，世尊！」

佛告比丘：「愚痴之人依聚落住，晨朝着衣持鉢，入村乞食，不善护身，不守根门，心不繫念，若见年少女人，不正思惟，取其色相，起贪欲心；欲烧其心，欲烧其身；身心烧已，捨戒退减。是愚痴人长夜当得非义饶益。是故，比丘！当如是学：『善护其身，守护根门，繫念，入村乞食。』当如是学。」

佛说此经已，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（一二六〇）

如是我闻：

一时，佛住舍卫国祇树给孤独园。

尔时，世尊告诸比丘：「过去世时，有一猫狸，飢渴羸瘦，于孔穴中伺求鼠子。若鼠子出，当取食之。有时鼠子出穴游戏，时，彼猫狸疾取吞之。鼠子身小，生入腹中；入腹中已，食其内藏，食内藏时，猫狸迷闷，东西狂走，空宅、塜间，不知何止，遂至于死。

「如是，比丘！有愚痴人依聚落住，晨朝着衣持鉢，入村乞食，不善护身，不守根门，心不繫念，见诸女人，起不正思惟，而取色相，发贪欲心，贪欲发已，欲火熾燃，烧其身心；烧身心已，驰心狂逸，不乐精舍、不乐空闲、不乐树下，为恶不善心侵食内法，捨戒退减，此愚痴人长夜常得不饶益苦。是故，比丘！当如是学：『善护其身，守诸根门，繫心正念，入村乞食。』当如是学。」

佛说此经已，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（一二六一）

如是我闻：

一时，佛住舍卫国祇树给孤独园。

尔时，世尊告诸比丘：「譬如木杵，常用不止，日夜消减。如是，比丘！若沙门、婆罗门从本以来，不闭根门，食不知量，初夜、后夜不勤觉悟修习善法，当知是辈终日损减，不增善法，如彼木杵。

「诸比丘！譬如优鉢罗、鉢昙摩、拘牟头、分陀利生于水中，长于水中，随水增长。如是，沙门、婆罗门善闭根门，饮食知量，初夜、后夜精勤觉悟，当知是等善根功德日夜增长，终不退减。当如是学：『善闭根门，饮食知量，初夜、后夜精勤觉悟，功德善法日夜增长。』当如是学。」

佛说此经已，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（一二六二）

如是我闻：

一时，佛住王舍城迦兰陀竹园。尔时，世尊于后夜时闻野狐鸣。

尔时，世尊夜过天明，于大众前敷座而坐，告诸比丘：「汝等后夜时闻野狐鸣不？」

诸比丘白佛：「如是，世尊！」

佛告诸比丘：「有一愚痴人作如是念：『令我受身得如是形类，作如是声。』此愚痴人欲求如是像类处所受生，何足不得？是故，比丘！汝等但当精勤方便，求断诸有，莫作方便，增长诸有，当如是学。」

佛说此经已，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（一二六三）

如是我闻：

一时，佛住王舍城迦兰陀竹园。

尔时，世尊告诸比丘：「我不讚歎受少有身，况复多受？所以者何？受有者苦。譬如粪屎，少亦臭秽，何况于多？如是诸有，少亦不歎，乃至刹那，况复于多？所以者何？有者，苦故。是故，比丘！当如是学：『断除诸有，莫增长有。』当如是学。」

佛说此经已，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（一二六四）

如是我闻：

一时，佛住王舍城迦兰陀竹园。尔时，世尊夜后分时闻野狐鸣。

是夜过已，于大众前敷座而坐，告诸比丘：「汝等于夜后分闻野狐鸣不？」

比丘白佛：「如是，世尊！」

佛告比丘：「彼野狐者，疥疮所困，是故鸣唤。若能有人为彼野狐治疥疮者，野狐必当知恩报恩。而今有一愚痴之人，无有知恩报恩。是故，诸比丘！当如是学：『知恩报恩。』其有小恩尚报，终不忘失，况复大恩？」

佛说此经已，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（一二六五）

如是我闻：

一时，佛住王舍城迦兰陀竹园。尔时，有尊者跋迦梨住王舍城金师精舍，疾病困苦，尊者富隣尼瞻视供养。

时，跋迦梨语富隣尼：「汝可詣世尊所，为我稽首礼世尊足，问讯世尊少病少恼、起居轻利、安乐住不？言：『跋迦梨住金师精舍，疾病困篤，委积床褥，愿见世尊。疾病困苦，气力羸惙，无由奉詣。唯愿世尊降此金师精舍，以哀愍故！』」

时，富隣尼受跋迦梨语已，詣世尊所，稽首礼足，退住一面，白佛言：「世尊！尊者跋迦梨稽首世尊足，问讯世尊少病少恼、起居轻利、安乐住不？」

世尊答言：「令彼安乐。」

富隣尼白佛言：「世尊！尊者跋迦梨住金师精舍，疾病困篤，委在床褥，愿见世尊，无有身力来詣世尊。善哉！世尊！詣金师精舍，以哀愍故！」

尔时，世尊默然听许。时，富隣尼知世尊听许已，礼足而去。

尔时，世尊晡时从禪觉，往詣金师精舍，至跋迦梨住房。跋迦梨比丘遥见世尊，从床欲起。

佛告跋迦梨：「且止！勿起！」

世尊即坐异床，语跋迦梨：「汝心堪忍此病苦不？汝身所患，为增、为损？」

跋迦梨白佛……如前叉摩比丘修多罗广说。「世尊！我身苦痛，极难堪忍，欲求刀自杀，不乐苦生。」

佛告跋迦梨：「我今问汝，随意答我。云何？跋迦梨！色是常耶？为非常耶？」

跋迦梨答言：「无常。世尊！」

复问：「若无常，是苦耶？」

答言：「是苦。世尊！」

复问：「跋迦梨！若无常、苦者，是变易法，于中宁有可贪、可欲不？」

跋迦梨白佛：「不也，世尊！」受、想、行、识亦如是说。

佛告跋迦梨：「若于彼身无可贪、可欲者，是则善终，后世亦善。」

尔时，世尊为跋迦梨种种说法，示、教、照、喜已，从座起去。即于彼夜，尊者跋迦梨思惟解脱，欲执刀自杀，不乐久生。

时，有二天身极端正，于后夜时詣世尊所，稽首礼足，退住一面，白佛言：「世尊！尊者跋迦梨疾病困苦，思惟解脱，欲执刀自杀，不乐久生。」

第二天言：「彼尊者跋迦梨已于善解脱而得解脱。」说此语已，俱礼佛足，即没不现。

尔时，世尊夜过晨朝，于大众前敷座而坐，告诸比丘：「昨夜有二天子，形体端正，来詣我所，稽首作礼，退住一面。而作是言：『尊者跋迦梨住金师精舍，疾病困苦，思惟解脱，欲执刀自杀，不乐久生。』第二天言：『尊者跋迦梨已于善解脱而得解脱。』说此语已，稽首作礼，即没不现。」

尔时，世尊告一比丘：「汝当往詣尊者跋迦梨比丘所，语跋迦梨言：『昨夜有二天来詣我所，稽首作礼，退住一面，语我言：「尊者跋迦梨疾病困篤，思惟解脱，欲执刀自杀，不乐久生。」第二天言：「尊者跋迦梨于善解脱而得解脱。」说此语已，即没不现。此是天语，佛复记汝：「汝于此身不起贪欲，是则善终，后世亦善。」』」

时，彼比丘受世尊教已，詣金师精舍跋迦梨房。

尔时，跋迦梨语侍病者：「汝等持绳床，共举我身，着精舍外，我欲执刀自杀，不乐久生。」

时，有众多比丘出房舍，露地经行。受使比丘詣众多比丘所，问众多比丘言：「诸尊！跋迦梨比丘住在何所？」

诸比丘答言：「跋迦梨比丘告侍病者，令举绳床，出精舍外，欲执刀自杀，不乐久生。」受使比丘即詣跋迦梨所。

跋迦梨比丘遥见使比丘来，语侍病者：「下绳床着地，彼比丘疾来，似世尊使。」彼侍病者即下绳床着地。

时，彼使比丘语跋迦梨：「世尊有教及天有所说。」

时，跋迦梨语侍病者：「扶我着地，不可于床上受世尊教及天所说。」时，侍病者即扶跋迦梨，下置于地。

时，跋迦梨言：「汝可宣示世尊告勅及天所说。」

使比丘言：「跋迦梨！大师告汝：『夜有二天来白我言：「跋迦梨比丘疾病困篤，思惟解脱，欲执刀自杀，不乐久生。」第二天言：「跋迦梨比丘已于善解脱而得解脱。」说此语已，即没不现。』世尊复记说，汝善于命终，后世亦善。」

跋迦梨言：「尊者！大师善知所知，善见所见；彼二天者亦善知所知，善见所见。然我今日于色常、无常，决定无疑；无常者是苦，决定无疑。若无常、苦者，是变易法，于彼无有可贪、可欲，决定无疑。受、想、行、识亦复如是。然我今日疾病苦痛犹故随身，欲刀自杀，不乐久生。」即执刀自杀。

时，使比丘供养跋迦梨死身已，还詣佛所，稽首礼足，退坐一面，白佛言：「世尊！我以世尊所勅，具告尊者跋迦梨。彼作是言：『大师善知所知，善见所见；彼二天者亦善知所知，善见所见……』」广说乃至「执刀自杀。」

尔时，世尊告诸比丘：「共詣金师精舍跋迦梨尸所。」见跋迦梨死身，有远离之色。见已，语诸比丘：「汝等见是跋迦梨比丘死身在地，有远离之色不？」

诸比丘白佛：「已见。世尊！」

复告诸比丘：「遶跋迦梨身，四面周匝，有闇冥之相围遶身不？」

诸比丘白佛：「已见。世尊！」

佛告诸比丘：「此是恶魔之像，周匝求觅跋迦梨善男子识神当生何处。」

佛告诸比丘：「跋迦梨善男子不住识神，以刀自杀。」

尔时，世尊为彼跋迦梨说第一记。

佛说此经已，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（一二六六）

如是我闻：

一时，佛住王舍城迦兰陀竹园。时，有尊者阐陀，住那罗聚落好衣菴罗林中，疾病困篤。

时，尊者舍利弗闻尊者阐陀在那罗聚落好衣菴罗林中，疾病困篤。闻已，语尊者摩訶拘絺罗：「尊者知不？阐陀比丘在那罗聚落好衣菴罗林中疾病困篤，当往共看。」摩訶拘絺罗默然许之。

时，尊者舍利弗与尊者摩訶拘絺罗共詣那罗聚落好衣菴罗林中，至尊者阐陀住房。

尊者阐陀遥见尊者舍利弗、尊者摩訶拘絺罗，凭床欲起。

尊者舍利弗语尊者阐陀：「汝且莫起！」

尊者舍利弗、尊者摩訶拘絺罗坐于异床，问尊者阐陀：「云何？尊者阐陀！所患为可堪忍不？为增、为损？……」如前叉摩修多罗广说。

尊者阐陀言：「我今身病，极患苦痛，难可堪忍。所起之病，但增无损，唯欲执刀自杀，不乐苦活。」

尊者舍利弗言：「尊者阐陀！汝当努力，莫自伤害！若汝在世，我当与汝来往周旋；汝若有乏，我当给汝如法汤药；汝若无看病人，我当看汝，必令适意，非不适意。」

阐陀答言：「我有供养，那罗聚落诸婆罗门长者悉见看视，衣被、饮食、卧具、汤药无所乏少；自有弟子修梵行者随意瞻病，非不适意。但我疾病苦痛逼身，难可堪忍，唯欲自杀，不乐苦生。」

舍利弗言：「我今问汝，随意答我。阐陀！眼及眼识、眼所识色，彼宁是我、异我、相在不？」

阐陀答言：「不也。」

尊者舍利弗复问：「阐陀！耳、鼻、舌、身、意及意识、意识所识法，彼宁是我、异我、相在不？」

阐陀答言：「不也。」

尊者舍利弗复问：「阐陀！汝于眼、眼识及色，为何所见、何所识、何所知故，言眼、眼识及色，非我、不异我、不相在？」

阐陀答言：「我于眼、眼识及色，见灭、知灭故，见眼、眼识及色，非我、不异我、不相在。」

复问：「阐陀！汝于耳、鼻、舌、身、意、意识及法，何所见、何所知故，于意、意识及法，见非我、不异我、不相在？」

阐陀答言：「尊者舍利弗！我于意、意识及法，见灭、知灭故，于意、意识及法，见非我、不异我、不相在。尊者舍利弗！然我今日身病苦痛，不能堪忍，欲以刀自杀，不乐苦生。」

时，尊者摩訶拘絺罗语尊者阐陀：「汝今当于大师修习正念，如所说句：『有所依者，则为动摇；动摇者，有所趣向；趣向者，为不休息；不休息者，则随趣往来；随趣往来者，则有未来生死；有未来生死故，有未来出没；有未来出没故，则有生、老、病、死、忧、悲、苦、恼。如是纯一苦聚集。』如所说句：『无所依者，则不动摇；不动摇者，得无趣向；无趣向者，则有止息；有止息故，则不随趣往来；不随趣往来，则无未来出没，无未来出没者；则无生、老、病、死、忧、悲、恼、苦。如是纯大苦聚灭。』」

阐陀言：「尊者摩訶拘絺罗！供养世尊事，于今毕矣！随顺善逝，今已毕矣！适意，非不适意。弟子所作，于今已作。若复有餘弟子所作供养师者，亦当如是供养大师，适意，非不适意。然我今日身病苦痛，难可堪忍，唯欲以刀自杀，不乐苦生。」尔时，尊者阐陀即于那罗聚落好衣菴罗林中以刀自杀。

时，尊者舍利弗供养尊者阐陀舍利已，往詣佛所，稽首礼足，退住一面，白佛言：「世尊！尊者阐陀于那罗聚落好衣菴罗林中以刀自杀。云何？世尊！彼尊者阐陀当至何趣？云何受生？后世云何？」

佛告尊者舍利弗：「彼不自记说言：『尊者摩訶拘絺罗！我供养世尊，于今已毕；随顺善逝，于今已毕，适意，非不适意。若复有餘供养大师者，当如是作，适意，非不适意。』耶？」

尔时，尊者舍利弗复问：「世尊！彼尊者阐陀先于镇珍尼婆罗门聚落，有供养家、极亲厚家、善言语家。」

佛告舍利弗：「如是，舍利弗！正智、正善解脱善男子，有供养家、亲厚家、善言语家。舍利弗！我不说彼有大过。若有捨此身，餘身相续者，我说彼等则有大过；若有捨此身已，餘身不相续者，我不说彼有大过也。无大过故，于那罗聚落好衣菴罗林中以刀自杀。」

如是，世尊为彼尊者阐陀说第一记。

佛说此经已，尊者舍利弗欢喜作礼而去。

杂阿含经卷第四十七